〖ZQ/总期〗16462〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20030205〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗03〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗2〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗解放军报新闻函授中心答读者问〖-BT/标题〗
〖FL/分类〗EZ〖-FL/分类〗
〖LM/栏目〗读者之友〖-LM/栏目〗
〖BM/版名〗读者之友/读报与评报〖-BM/版名〗
〖TC/体裁〗其它体裁〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    近来，本报编辑部收到许多新战士的来信，询问报名参加军报新闻函授中心学习一事，现统一回答如下：
    问：刚入伍的新战士可以报名参加军报新闻函授吗？
    答：凡是喜欢新闻写作或有志于新闻报道的战士，均可报名。为了方便新战士报名，函授中心特将报名截止时间延长到3月底。
    问：函授中心的办学宗旨是什么？
    答：解放军报新闻函授中心以帮助军内外基层单位培养新闻报道骨干，为新闻写作爱好者成才铺路搭桥为办学宗旨。自1988年创办以来，先后招收了12期学员，有5万余人参加了学习。
    问：新闻函授中心学习哪些内容？
    答：新闻采访、新闻写作、新闻评论、通讯员修养等。
    问：报名需要办理哪些手续？
    答：（1）填写报名表（表格自制，内容包括姓名、性别、年龄、文化、单位、通讯地址、邮编），连同本人一寸免冠照片2张（供实习采访证和结业证贴用），一并寄北京阜外大街34号解放军报新闻函授中心（邮政编码：100832）。（2）报名的同时从邮局汇学费220元，请勿在信封里夹寄现金。集体报名单位请按报名表的要求分项填写名册，全部学费由单位统一交齐。报名注册后概不办理退学手续。
    问：函授中心应向学员发哪些教材和证件？
    答：主教材1本，辅导教材2本，每月寄发1本解放军报主办的《军事记者》杂志，一份《函授月刊》，还有“学员实习采访证”和“结业证”（结业时发）等。
    问：函授中心的教学手段有哪些？
    答：①函授中心聘请军内外有影响的教授、编辑和记者辅导教学、编写教材、解答问题。②《军事记者》杂志辟有“函授学员之页”专栏，刊登业务辅导文章、学员作业点评和学员作品。③在《解放军报》选登函授学员作品，《读者之友》专版还专门开设“助您成才”专栏，对学员作品进行点评。④《函授月刊》刊登教学进度、学员作品和学习体会等。⑤学员学习中遇到的问题，可以给函授中心写信询问，函授中心选择有代表性的问题予以答复。除部分回信外，另在《军事记者》杂志或《函授月刊》上集中解答有普遍意义的问题。
    问：学员的学期和结业是如何规定的？
    答：学员的期限为1年（2003年1月～2003年12月）。学习期间，中心要对学员的学习、完成作业和稿件采写情况进行辅导或讲评，并以此为根据，期末发给学员结业证书。学习成绩优异者，由函授中心评为优秀学员，发奖品和证书，名单在《军事记者》上公布。
    问：学员如何与函授中心联系？
    答：学员向函授中心写信或寄稿，可直接寄：北京解放军报社新闻函授中心教务部收。切记：信封左下角注明自己的学号。函授中心电话：010―66720588
〖-ZW/正文〗
