〖ZQ/总期〗11381〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19890309〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗1〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗他深信：落后就要挨打〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗――记歼八Ⅱ飞机总设计师顾诵芬〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗于庆田〖-ZZ/作者〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    空军飞行员谈起顾诵芬喜欢亲切地称他“航空老总”。
    有一次，我问顾诵芬是怎么爱上航空事业的，结果引起了他幼年时期一段难忘的回忆。
    在顾诵芬幼年的记忆中，最好的玩具是航空模型。然而，由于家境贫寒，没有多余的钱买航模，他只好去航模商店看航模，自己用纸板、木板做航模。可是，自做的航模大都不会飞。有一年过生日，叔父花钱为他买了架会飞的航模，顾诵芬高兴极了，看呀，玩呀，小心翼翼地放飞，兴高采烈的追赶着……
    最使他难忘的一件事是在北京。
    1937年“七七”芦沟桥事变时，顾诵芬正在燕京大学校园外读小学二年级。7月28日那天，他终生难忘。日军飞机狂轰滥炸，肆虐的飞机掠空而过，巨大的炸弹黑压压地坠落下来，在校园附近爆炸，把教室的玻璃都震碎了。他首次目睹飞机轰炸的惨状，幼小的心灵中产生一个念头：飞机这东西真厉害。不久，他家移居上海。在日伪统治下，上海的天空依旧是异国的飞机飞扬跋扈。“难道中国就不能有自己的飞机吗？”少年顾诵芬仰天发问。高中毕业时填写报考志愿书，他填报了清华、浙大、交大三所学校，都是航空系。
    1951年他在交大毕业前夕，学校要留他当助教。母亲也坚持要求他这个独生儿子留在上海。然而当他了解到中国的航空工业基地建在东北时，他耐心地说服母亲，毅然去沈阳新组建的国家航空工业局报到。以后，他又在沈阳飞机设计室工作，一干就是30多年。
    顾诵芬参加了我国第一架“初教五”飞机的计划工作和我国第一架喷气式歼击机“歼五”的研制工作。到1956年周总理提出向科学进军时，他承担了喷气式歼击教练机“歼教一”的气动力设计任务。他学的多是螺旋桨飞机设计，设计喷气机对他来说是个新课题。他在张桂联教授指导下，从沈阳来到北京航空学院，一头扎进图书馆，用7天时间，一点一点翻译，一笔一笔描图，才算搞清了西方发表的一份最新资料。在各位专家帮助下，他终于较好地完成了设计任务。1958年7月26日，“歼教一”试飞成功。
    顾诵芬的主要功绩在于研制“歼八”型高空高速歼击机。1965年5月，国家批准研制“歼八”型飞机。他先后担任副总设计师和总设计师。从设计、计算到试验、试飞的每一个环节，他都积极参与，精心指导。十年动乱中，他作为“技术权威”，受到管制、专政和批判。但他没有丧失信心，依然不顾个人得失为“歼八”飞机日夜操劳。1969年4月，顾诵芬刚从“学习班”被放出来，便急忙奔向“歼八”飞机的试飞现场，就在这年7月，“歼八”飞机首次试飞成功了。
    粉碎“四人帮”之后，顾诵芬挑起了设计所总设计师的重担。为解决“歼八”跨音速条件下自动侧滑、抖振等几个技术难关，他不顾年大体弱，多次乘歼击教练机上天，实地观察考核“歼八”在空中的飞行状况。他的爱人江泽菲谈到这件事至今还有些不满。江泽菲姐妹俩分别嫁给两个飞机设计师。她姐夫叫黄志千，是我国著名的飞机设计专家。后来，黄志千在一次空难中牺牲了。姐姐告诉妹妹江泽菲：今后千万嘱附顾诵芬尽量不要乘坐飞机试飞。
    顾诵芬对姐姐的嘱咐又是感激，又是感到好笑。作为一个飞机设计师，怎么能不乘飞机或尽量少乘飞机呢？尤其是自己设计的飞机，若连自己都不敢乘坐，那还能让别人有什么安全感呢！顾诵芬多次不顾周围同志和领导的劝阻，瞒着妻子上天试飞。在试飞中，他获取了宝贵的第一手材料，测得了一个个宝贵的数据，为改进设计、提高性能创造了条件。
    顾诵芬在入党申请书中曾写道：“我国发展科学技术的起点很低，要在短时期内赶上先进国家，必须准备付出很大的代价，要随时准备牺牲个人的一切。”
    1980年4月，顾诵芬奉命准备去北京汇报“歼八”飞机的更新问题，但因劳累过度，晕倒在办公室里，摔成了脑震荡。住院后，他还时刻惦记着新的“歼八”飞机的设计。出院后，他更加忘我地工作，抢时间，争速度，把全部心血用在“歼八Ⅱ”的研究设计上。在他主持下，经过短短的4年时间，1984年6月12日，“歼八Ⅱ”型飞机便首次飞上蓝天。
    不久前，我和顾诵芬的爱人江泽菲女士有一次谈话，谈到顾总的业余生活和爱好。以下是我们谈话摘录：
    问：顾总最高兴的事是什么？
    答：设计研究的项目得到批准或试飞成功。
    问：他最苦恼的事是什么？
    答：时间不够用和有劲使不上。
    问：在家庭生活中你最喜欢他哪一点？
    答：从不挑食。
    问：他的业余爱好有哪些？
    答：集邮、照相等。业余爱好寥寥无几，且不坚持经常。
    问：他把主要时间用于什么？
    答：啃书本。
    问：他对教育子女的态度是什么？
    答：听其自然。
    问：他对妻子最满意的行为是什么？
    答：理解和支持他的事业。
    问：你对他最大的意见是什么？
    答：“撒谎”――瞒着妻子、儿子去到天空冒险。
〖-ZW/正文〗
