〖ZQ/总期〗14930〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19981126〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗3〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗全军专业技术干部考试中心领导〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗贾随刚/钱晓虎〖-ZZ/作者〗
〖BM/版名〗军事后勤科教〖-BM/版名〗
〖GJ/关键〗专业技术干部考评/考试管理〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    就1999年考试工作答记者问
    ●贾随刚本报记者钱晓虎
    总政治部关于做好1999年度全军专业技术干部考试工作的通知发出后，不少干部询问具体内容。为此，本报记者就有关问题走访了全军专业技术干部考试中心的领导。
    问：如何看待全军首次外语统一考试的效果？
    答：总体上看，全军首次外语统考（1998年5月）比较成功。一是通过这次外语统一考试，广大专业技术干部学习外语的积极性普遍提高，各级领导也比较重视干部的外语学习，采取多种形式加大了培训力度。二是考试组织工作严密。从试卷命题、保管到阅卷、公布成绩，各个环节把关严格，未出现大的问题。三是考试成绩基本反映了专业技术干部的外语水平和当前状况。
    问：在考试的组织管理机构上作了哪些调整？
    答：为了加强全军专业技术干部考试工作的统一领导和组织协调，经总政治部批准，将全军外语考试中心和卫生技术资格考试中心合并为军队专业技术干部考试中心，下设外语考试办公室和卫生技术资格考试办公室，分别负责全军专业技术干部（含不参加卫生资格考试干部）的外语考试和卫生技术资格考试的具体考务工作。各大军区级单位干部部也相应设有专业技术干部考试办公室；全军还在军队院校和条件较好的单位统一设置了考场，具体负责报名、考试等工作。
    问：1999年及以后考试时间是如何确定的？
    答：从1999年起，外语考试时间为每年4月第二个星期天上午，卫生技术中级资格考试从每年4月的第三个星期天上午开始。确定这个时间是为了使考试成绩能为当年的职务晋升、任期考评工作提供依据。各科目的考试计时统一为120分钟。
    问：考试时间提前，是否意味着报名时间也要提前？
    答：是的，明年考试的报名时间相应提前到1月4日至20日。
    问：考试报名有什么不同要求？
    答：基本要求与1998年相同。所要强调的有三点：一是必须由师（旅）级或独立团级以上单位政治机关派人持介绍信报名，不办理干部个人自行报名；二是报名干部须提交近期免冠照片备用；三是逾期将不再受理报名事宜。
    问：明年考试范围有什么变化？
    答：卫生技术资格考试的范围没有什么变化。外语考试的范围有所调整，主要是取消免试。外语水平较高的干部也参加考试，可以统一晋职外语水平要求。
    问：明年的外语考试内容上有什么调整？
    答：明年的考试仍分卫生类与非卫生类两类试卷，应试干部可继续使用卫生与非卫生两种考试指导大纲和考试指南。从2000年起，试卷将不再作区分，所有专业都考公共外语，并使用统一的考试大纲和指南。
    问：考试期间因故未能参加考试的，可否补考？
    答：考试期间，由于干部所在单位成建制地奉命参加应付突发事件、抢险救灾或遂行出国及特殊任务，致使干部不能及时参加考试的，经全军考试中心同意，可在任务完成后，由大军区级单位考试办公室从全军考试中心提取试卷，按照有关要求组织补考后交全军考试中心阅卷并明确其成绩。因其它原因在本年度考试时间内不能参加考试的干部，当年不再参加补考。
    问：应试干部应在哪里参加考试？
    答：根据全军专业技术干部分布情况，在各省、市、自治区的军队院校或条件较好的部队设立了统一考试考场。参加考试的干部按照就近考试的原则，在全军考试中心统一安排下，到指定的考场考试。考试中，要严格考场纪律。对严重违纪者要当场取消考试资格或宣布其试卷作废，并停考二年；对考场、考室试卷雷同较多、考分明显过高，有集体作弊嫌疑的，要进行复考，查证属实的，要追究管理人员及领导的责任。
〖-ZW/正文〗
