〖ZQ/总期〗16752〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20031122〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗2〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗杨利伟与香港学生的书面问答〖-BT/标题〗
〖FL/分类〗V〖-FL/分类〗
〖BM/版名〗时事新闻〖-BM/版名〗
〖TC/体裁〗消息〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    中国首飞航天员杨利伟11月初随团访港，其坚毅的性格和高洁的情操，使他成了莘莘学子景慕的民族英雄。香港学生热切期望多角度地深入了解杨利伟，对他的工作和个人抱有许多好奇的问题。返回内地后，杨利伟从百忙中抽空以书面形式详细回答了香港学生的这些问题。
    问：你进入太空后，首先想到谁？
    答：首先想到祖国和人民都在为我祝福。
    问：你进入太空后，第一时间想说什么？首先最想看到什么？
    答：想说“中国人终于来到太空啦！”最想看到美丽的太空景象。
    问：你在返回舱里第一次解开束缚时，在笔记本写下了一句话：“为了全人类的和平进步，中国人来到太空了”。你为什么写下这句话，当时你的心情又是怎样的呢？
    答：这是中华民族的梦想，今天终于实现了。我为自己是个中国人而感到骄傲和自豪。
    问：你看到船舱外的景色时，你从太空望向地球时，有什么感受？
    答：太空非常壮观，为了让我们人类居住的地球更加美丽，我们要好好爱护她。
    问：太空船降落的那一刻，你有什么感受？
    答：我们中国人首飞太空成功啦！回地球的感觉真好。
    问：你是否觉得这个奇妙的世界有神的存在？当你看到宇宙的美丽，你相信世上有神吗？
    答：如果有神，那就是人类的智慧和才智。
    问：你成功着陆后，首先想做什么？最想和谁分享这份喜悦？
    答：首先想把太空的感受和体会告诉与我朝夕相处的航天员战友们。并与我的战友及家人分享喜悦。
    问：你回到地球后，抬头看天，心里有什么感觉？
    答：人类太伟大了，中国人太伟大了。
    问：请问杨上校如果你今天作为中国第101个太空人高兴还是第一个高兴呢？
    答：都高兴。当然最好是做第一个。
    问：作为首位中国的太空人，你觉得自己背负起什么意义和责任？
    答：为中华民族的伟大复兴做贡献，责任重于泰山。
    问：成为中国第一位太空人，你怎样面对和解决各方面的压力？
    答：一切从零开始，迎接新的挑战。
    问：成为了中国人的英雄后有什么感受？
    答：光荣属于人民，属于那些为祖国载人航天事业默默奉献的人。我只是奉命出征。
    问：您认为怎样才算是真正的英雄？
    答：为了民族的利益敢于牺牲自己的一切。
    问：付出那么多的牺牲，去换来一个航天英雄的称号值得吗？
    答：一个民族、一个人是应该有追求的，真正的航天英雄是千千万万为之奋斗的科研人员。
    问：你的成就令所有中国人都感到骄傲，请问你接着有什么计划和打算？
    答：总结成绩，查找不足，刻苦训练，迎接挑战。
    （据新华社香港11月21日电）
〖-ZW/正文〗
