〖ZQ/总期〗16393〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20021128〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗5〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗今冬士官选取有关政策规定问答〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗冷德贵/党保良〖-ZZ/作者〗
〖FL/分类〗EI274.3〖-FL/分类〗
〖BM/版名〗军事后勤科教〖-BM/版名〗
〖GJ/关键〗士官队伍建设〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗其它体裁〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    ●总参军务部兵员局冷德贵党保良
    目前，全军部队士官选取工作正全面展开，为使广大官兵了解掌握政策规定，确保士官选取工作顺利完成，现就部分士兵咨询士官选取有关政策规定，解答如下：
    问：士官选取有哪些主要原则？
    答：士官选取应坚持依法办事、注重质量、发扬民主、公开公正的原则，严格依据选取计划、条件和程序进行，按照规定时间和审批权限办理。
    问：士官的选取应该具备什么条件？
    答：《中国人民解放军现役士兵服役条例》和《中国人民解放军士官管理规定》明确，义务兵选取为士官，应当具备以下基本条件：（一）志愿献身于国防事业；（二）能胜任本职工作；（三）具有初中毕业以上文化程度；（四）身体健康。并符合以下要求：（一）义务兵选取为士官，应当经过团级以上单位相应训练机构或者院校培训；经院校和总部、各大单位训练机构培训的技术兵优先选取。（二）选取为专业技术士官的，应当具有相应的专业技能，并经专业技术考核合格；获得国家《职业资格证书》的优先选取。（三）选取为非专业技术士官的，应当具有胜任班长职务的组织领导和管理能力；担任过班长、副班长或者相当于班长职务的优先选取。（四）选取为高一期士官的，应当在本期各年度考核中均达到称职以上。
    问：是不是士官表现很好，就能一期接着一期延续下去？
    答：不完全是这样。表现好是士官选取进入高一期服役的条件之一，但还有各单位的编制因素。能否选取高一期士官，最主要的是看是否符合编制标准，即一要符合编制人数，满编的不能再选入；二要符合编制分期等级，所有非专业技术士官和女士官不准进入第三期，通用车司机、普通灶炊事员不准进入第四期。
    问：普通灶炊事员、通用车司机是怎样界定的？
    答：普通灶炊事员，目前是指除四类灶中的空勤灶以外的各类灶炊事员；通用车司机，目前是指除部分驾驶特种大型超长超宽装备运载车以外的司机，包括驾驶乘座车、指挥车、运输车、牵引车、消防车、油罐车等车辆的司机。
    问：选取士官有哪些程序？
    答：①本人申请，由本人在选取前一个月向所在单位党支部提出书面申请；②基层推荐，基层党支部组织对申请人进行群众评议，提出预选对象上报；③机关考核，由具有选取批准权限单位的司令机关会同有关部门，对预选对象进行考评和体格检查，择优提出拟选取名单；④组织审批，党委根据司令机关提出的士官选取方案，集体讨论决定选取事项。
    选取士官一定要把好群众评议关，凡未经群众评议或群众评议未通过的，基层党支部不得作为预选对象推荐。
    问：今冬的士官选取在什么时间进行？
    答：士官选取和士兵退役工作同时进行，全军各部队必须按照规定程序应于12月10日前完成士官的选取工作。士官选取工作结束后，任何单位都不再办理士官选取事项。
    问：如何看待士官选取中打电话、递条子的现象？
    答：对士官选取中的打电话、递条子现象，总部多次强调，要坚决杜绝。今年6月，总政和军纪委下发的《关于军队领导机关工作人员插手干预基层敏感事务的处理规定（试行）》，也作了具体规定。各级领导机关要自觉执行政策规定，不插手和干预基层的士官选取工作。基层部队要坚持原则，排除干扰，依法办事，严格按编制、标准、条件、程序、时限选取士官，保证质量。
    问：能否调动单位选取士官？
    答：不允许。今年7月3日，总参下发的《关于禁止非工作需要调动士兵的通知》明确规定，非工作需要的士兵调动一律禁止。如果在本单位不能选取，通过不正当关系调到其他单位被选取为士官，这是违反政策规定的，必须撤消士官资格作退役处理，并追究有关人员的责任。如发现类似情况，可向总参军务部门举报。举报电话号码：（010）66739999。
〖-ZW/正文〗
