〖ZQ/总期〗10718〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19870516〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗03〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗5〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗问询处〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗侯仁荣杨和周海龙温彦考〖-ZZ/作者〗
〖LM/栏目〗读者来信问询处〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗读者来信〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗读者来信〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    关于被装发放问题解答
    本报3月22日刊登关于夏冬季被装试行一次发放的报道后，许多读者询问有关具体问题。现请总后军需部被装处就此作以下答复。
    问：一年一次发放是什么意思？
    答：一年一次发放就是把原来夏、冬分别发放的被服装具，集中一次发给个人或单位。
    问：为什么要试行一年一次发放？
    答：主要原因有四：一是随着服装质料逐步改善，使用周期延长，换发的次数相对减少；二是部队精简整编后，人员减少，供应的数量也相应减少；三是简化供应手续，可节省人力、财力，并能方便部队；四是有利于加强被装的供应和管理。
    问：一年一次发放的时间是怎样规定的？
    答：初步确定一年一次发放的时间在5月份，即从5月1日到5月31日为发放期。考虑到今年是第一次试行，个别单位和少数物资可延迟到6月份发放。今后还将根据具体情况进行适当调整。
    问：试行新的发放办法后，被装的使用年限如何计算？
    答：各种被装的使用年限规定均按1986年12月1日总后军需部印发的《被服装具供给标准汇编》执行。使用季节的规定：夏服从5月1日至9月30日，冬服从10月1日到第二年的4月30日。
    问：收旧规定有没有变化？
    答：试行一年一次发放后，仍坚持领新交旧制度，按现行规定的收旧范围和收旧办法执行，并在发放期内一次收齐。
    问：军种和地区之间调动如何换装？
    答：军人调动（军种之间或地区之间）时的换装规定不变，原规定在发冬服时换装的，仍在10月份换装。
    问：职务变动时怎样换装？
    答：新提升的干部和新转志愿兵的冬服、冬帽、大衣、大檐帽应换发的，在10月份办理；战士入校后改着干部服装的学员，其单衣、罩衣、冬帽、大衣、大檐帽按规定应换发的，于入校时办理。新入伍的干部、战士，被装发放时间不变。
    问：干部转业、复员时怎样换发服装？
    答：干部（含志愿兵）转业、复员，按现行规定将应换（补）发的被装全部折发服装费。服装费标准和计领办法仍按1985年总后军需部、财务部有关文件规定办理。
    怎样订购《解放军报合订本》（缩印本）？
    我们想订购《解放军报合订本》（缩印本），但不知如何订购？望作一介绍。
    成都军区某部 侯仁荣等
    随着《解放军报》公开发行，从1987年1月开始，《解放军报合订本》（缩印本）也向国内外公开发行，任何单位和个人均可到当地邮局订阅。为了方便读者，《解放军报合订本》与《解放军报索引》合为一刊发行，国内代号为2―21。
    订阅办法：按季度或年度订购均可。全国各地邮局从11月份开始征订下一年度合订本，12月15日以前征订结束。漏订者，可向解放军报社发行科直接办理补订手续。合订本每月一本。每本售价1.25元。 杨和
    战士在劝架时致残可否评残？
    我部有个战士节日上街，看到几名青年正在殴打一位解放军战士，他便前去劝架，不料被一青年打伤。请问这样的情况是否属于公伤，能否评残？ 边防某部战士周海龙
    经与有关部门联系，如这个战士确属出以公心前去劝架而被他人打伤，经所在部队团以上政治机关认定，医疗终结后又符合评残条件，是可以按因公致残给予评残的。――编者
    “血花”是一味什么中药？
    去年11月15日本报刊登我献的治疗跌打损伤、类风湿性关节炎秘方之后，不少读者来信问“血花”是一味什么中药，现答复如下：
    “血花”在中药学中叫“血竭花”，此药在治疗类风湿性关节炎秘方中是一味不可缺少的主要药物。另外，“白花蛇”也是此方中的主要药物之一，这味药市场上出售的有真有假，购买时要注意鉴别，否则也会影响疗效。 温彦考
〖-ZW/正文〗
