〖ZQ/总期〗14178〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19961104〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗03〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗2〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗增强优秀士兵的光荣感责任感〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗――总政组织部就颁发；佩戴优秀士兵证章有关问题答本报记者问〖-FT/副题〗
〖GJ/关键〗优秀士兵管理〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗读者来信〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    军委决定颁发优秀士兵证章，江主席为证章亲笔题名，极大地鼓舞了部队广大官兵，有力地促进了“双争”活动广泛深入地开展和《军队基层建设纲要》的落实。现在已进入第四季度，离年终“双争”评比工作越来越近，不久，一枚枚金光闪闪的证章就要发到优秀士兵手中，广大基层官兵对如何颁发、佩戴优秀士兵证章一事非常关心。为做好这项工作，总政组织部根据总政治部最近下发的有关通知精神，就优秀士兵证章颁发、佩戴的一些具体问题回答了本报记者的提问。
    问：军委决定颁发优秀士兵证章的重要意义是什么？
    答：军委决定给优秀士兵颁发证章，江主席亲笔为证章题名，充分体现了中央军委对广大士兵的亲切关怀和对基层建设的高度重视，有利于进一步增强优秀士兵的光荣感、责任感，调动广大基层官兵参与“双争”活动的积极性、创造性，培养和造就更多的“有理想、有道德、有文化、有纪律”的革命军人；有利于扩大优秀士兵乃至整个军队在社会上的政治影响，树立我军威武之师、文明之师的良好形象，促进社会主义精神文明建设。
    问：优秀士兵证章颁发的对象是否包括被评为优秀士兵的军士长、专业军士和士兵学员？
    答：包括。凡评上优秀士兵的军士长、专业军士和士兵学员，都要统一颁发优秀士兵证章。
    问：给优秀士兵颁发证章时应采取什么形式？
    答：给优秀士兵颁发证章，是部队政治工作的一项重要内容，是一项很严肃的工作。一般情况下，基层单位应召开军人大会或采取队前的形式，由军政首长予以颁发。今年是军委确定颁发优秀士兵证章的第一年，有条件的旅团也可集中举行简朴而隆重的颁发仪式，以进一步增强争先创优的浓厚气氛。
    问：优秀士兵证章应如何正确佩戴？
    答：优秀士兵证章分为全章和略章。略章即为镶嵌着江主席题写的“优秀士兵”四字的横条章，全章即为在略章下方加挂上镶嵌有光芒、常青叶、八一等图案的五角星章。平时只佩戴略章，重大节日集会佩戴全章。全章或略章应佩戴在左胸前的军服上。
    问：对评上一次优秀士兵的，其证章佩戴多长时间有没有规定？
    答：有规定。对优秀士兵的评比结合年终总结进行，每年一次。本年度被评为优秀士兵者可将证章佩戴至下年度优秀士兵评比之前；下年度仍被评为优秀士兵者，可继续佩戴，下年度未被评为优秀士兵者，不得继续佩戴，原证章由本人留作纪念。
    问：优秀士兵因违纪违法受到纪律或刑事处分之后还能否继续佩戴优秀士兵证章？
    答：这要根据具体情况区别对待。对一般违纪违法受到较轻处分的，主要是加强优秀士兵荣誉感、责任感的教育，给予批评帮助，并允许其佩戴优秀士兵证章；对严重违纪违法，受到行政记过、留党留团察看以上处分的，应从宣布处分之日起取消其当年佩戴优秀士兵证章的资格；对受到除名、开除军籍、开除党籍、开除团籍等处分或被劳动教养、判刑的，应剥夺其优秀士兵资格，收缴其优秀士兵证章，并在其档案内的优秀士兵登记表备注栏中予以注明。
    问：优秀士兵证章因故丢失后是否给予补发？
    答：发给优秀士兵个人的证章，本人应妥善保管，如有损坏或丢失，一般不予补发。
    问：对前两年评上的优秀士兵补不补发证章？
    答：给优秀士兵颁发证章从今年起开始实施，对前两年评上的优秀士兵不再补发证章。需要说明的是，不补发证章不等于以前的优秀士兵和今后的优秀士兵在荣誉和其它待遇上有什么不同，过去发给优秀士兵家庭的喜报和装入个人档案内的登记表，都是同样有效的。
    问：对优秀士兵证章的管理有何要求？
    答：优秀士兵证章由总政治部统一制作。各级组织部门应分工专人负责管理，并建立请领、发放、移交登记制度，防止丢失和损坏。任何人不得随意将优秀士兵证章转借或赠送他人，更不得变买变卖，对违反者，应视情给予批评教育或纪律处分。
〖-ZW/正文〗
