〖ZQ/总期〗10233〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19860116〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗01〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗11〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗战士的理想和追求〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗――盛其顺等英模答战友问〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗江志顺/蔡建华〖-ZZ/作者〗
〖BM/版名〗头版〖-BM/版名〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    1月3日下午，首都朔风凛冽，寒气袭人。然而，北京卫戌区警卫某团的会议室里却是温暖融融，气氛热烈。一等功臣盛其顺和他所在班班长张建军、六班班长崔洪光应邀来到这里，回答干部战士就“理想和追求”方面提出的一些问题。近八十名提问的人员中有团、营、连干部，有党、团员，有先进战士，也有缺点较多的战士。
    问：盛其顺同志，你伤残后，面对人生的漫长道路，你将怎么走？
    答：我左腿负伤截肢，但我不悲观。为了战友的生命丢了腿值得。我要象张海迪那样，身残志不残。我要上学学习，用知识为“四化”谱写新的篇章，为人民再立新功。
    问：崔班长，听说你是独生子，父母要你三天一封信，是真的吗？听说你这次回家只呆了五天，父母又“撵”你回战场，是吗？
    答：孩子是父母的心头肉。别说只有一个孩子的父母，就是有十个孩子的父母，父母也同样是很挂念的。特别是在战场上，父母更是牵肠挂肚。我父亲叮嘱我三天必须写一封信。然而紧张的战斗生活往往不允许这样做。每当收不到我的信时，父亲就站在路口望着邮递员远会的背影，很是失望；若是接到信他就欣慰地喝两盅。可这次汇报结束，领导让我回去探望，父母只让我住了五天就“撵”我回战场。他们说，你从前线能回来一次就不错了，有儿子在前线打仗的何止咱一家，你还是早日回去和战友一同战斗。父母的话正中我下怀，我惜别了父母，拔腿就离开了家。
    问：盛其顺同志，你又是《中国青年报》1985年评选的全国十大青年人物之一，面对荣誉你有何感想？
    答：这是我们全连的荣誉，是大家团结战斗的结晶，是整个老山前线的荣誉。我的军功章上凝结着许多烈士们的鲜血。这一切应归功于党和人民的培养教育，也归功于以身殉国的烈士们。
    问：盛其顺同志，听说有不少女青年给你寄来了表达爱慕之情的信，其中一位姑娘还给你寄来了两张照片，你是如何对待和处理的？
    答：我每天都收到大量的来信，来不及回信，就让其他同志代为回复。这当中确实有不少姑娘来信求爱，但我都委婉地谢绝了。我想，自己是个伤残人，怕连累别人，影响别人的幸福，至少目前我不想恋爱。
    问：崔班长，听说你有了女朋友，并且长得很漂亮，你上战场时，她对你说了些什么？
    答：上战场时，我的女朋友不但没有拉我的后腿，她还在信中跟我开玩笑说：“你要力求保存自己，消灭敌人！”前线的许多同志都有女朋友。我看了不少战友的女朋友的来信，她们大部希望自己的恋人能戴上一枚军功章回来。
    问：张班长，在前线，战士们都喜欢什么样的干部？
    答：喜欢智勇双全、关心爱护战士的干部。如我部后勤助理员何吉林来到班里了解军需情况。一天夜里，越军来偷袭我们的哨位，他抓起冲锋枪就冲了出去……后来，他在掩护战友时，敌人向他投来一枚手雷，他壮烈牺牲了。
    问：张班长，你认为后进战士在战场上能成为英雄吗？
    答：平时后进的战士经过血与火的锻炼，有些是可能成为英雄的，象盛其顺同志就是。在前线的英雄当中，绝大多数都是平时表现好、军政素质过硬的同志，这样的人在战场上成为英雄的可能性最大。盛其顺同志之所以成为英雄，是领导和战友们的帮助和他自己刻苦锻炼的结果。而一贯不求上进的战士，是不能成为英雄的。
    问：张班长，你是盛其顺的班长，盛其顺得到你不少帮助，现在盛其顺出名了，而你又将重返前线，你是如何对待这个问题的？
    答：我作为他的班长，为有这样的战友感到骄傲和自豪。最近我就要重返战场，我希望我们班、我们连每个战士都超过我，能象盛其顺一样，成为英雄。
    问：崔班长，前线战友最关心的是什么？议论最多的是什么？大家感到幸福的是什么？感到最痛苦的是什么？
    答：前线战友最关心最盼望的是家信，议论最多的是家乡的变化和憧憬家乡美好的未来；感到最幸福的是祖国人民理解我们。感到最痛苦的是并肩作战的战友、朝夕相处的伙伴突然离开我们。
    问：张班长，有人认为理想是“虚”的，请你谈谈你的认识。
    答：上战场之前，同志们都有自己的想法，有的想当军官。有的想上大学，有的想找个好工作……在生与死的战场上，我们想的是保卫祖国安全，使后方人民能下安地工作，学习，生活。关于我们前方战士的理想，我想用一首题为《遗嘱》的诗来表达：二十岁/正是生命初绽蓓蕾的时节/而年轻的战友却留下了自己的遗嘱/没有悲伤/没有愁痛/只有一行行刚劲的大字/把一颗殷诚的心捧出/为了婴儿在母亲怀里甜蜜的鼾睡/为了酒席宴前的欢歌笑语/为了花前月下情侣们的甜蜜/啊！年轻的战友/假若不幸的事情果真发生/请把我伫立的姿态安放在祖国边防线上/在我的墓碑上刻上/二十岁不是生命的结束，而是青春在边防永生。
    问：张班长，前线除打仗之外，还有些什么业余生活？
    答：阵地上没有八小时以外，只有战斗的间隙。我们经常看不上报刊，就只好唱唱歌，下下棋，打打扑克。
    生活虽然单调枯燥，但大家都很快活、乐观。
〖-ZW/正文〗
