〖ZQ/总期〗10103〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19850908〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗10〖-TH/条号〗
〖YT/引题〗总后军需部被装处有关同志谈――〖-YT/引题〗
〖BT/标题〗今年的冬服如何发放？〖-BT/标题〗
〖LM/栏目〗军人服务台信息窗〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗军需勤务〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    仲秋时节、冬装发放的前夕，本栏编者走访了总后军需部被装处，请他们――全军被装工作的主管部门谈谈今年的冬服发放问题。
    今年是全军指战员改着新式军装后的第一次换发冬服，如何使发放规定更趋合理，使换发工作顺利进行，有关部门作了大量的研究工作，拟定了比较切实可行的发放方案。有关同志告诉编者，今年的冬服发放品种多、型号新，并且由于生产任务重、调拨困难，个别地区、某些品种可能不能一次发齐，希望各单位有关部门能够周密计划，妥善安排，也希望得到广大指战员的配合和支持。
    下面是他们就编者提出的几个问题的答复：
    问：今年的新式冬服换发哪些品种？
    答：今年的新式冬服，团职以上干部换发马裤呢冬服一套，马裤呢大檐帽、皮帽或绒帽（热带地区不发）各一顶，大衣呢大衣一件。另外，为解决团职以上干部冬服换洗困难问题，还给每人发一套新式涤卡罩衣。
    营职以下干部今冬明春换发两套新式涤卡罩衣，今、明两冬内换发新式涤卡大衣一件。冬帽、冬鞋、棉衣、绒衣等其他被装的换发仍按原规定执行。
    战士除换发新式领章、帽徽外，被装换发仍沿用原来规定。
    问：职务变动的军人服装如何换发？
    答：由营职以下干部晋升为团职以上干部的，随冬、夏季服装发放换发毛料服装；由师、团职干部晋升为军职以上的，9月30日前提升的按新的职务发放。冬服发放期间提升的，仍发混纺毛料服。
    另外，今年5月1日以后由战士直接提为干部，或由战士考入军校作为干部培养的学员，今冬提前发给干部“的确良”大檐帽一顶。
    问：志愿兵、战士学员、战士运动员如何换发？
    答：志愿兵、定编院校培养干部的战士学员、定编体工队战士运动员的冬服（帽）、大衣按营职以下干部的制式、标准换发，其他被装的换发规定仍与战士相同。
    问：海勤人员的换装有何规定？
    答：海勤（含陆、空军海上船运队）人员，在今、明两冬内换发新式呢服两套，今冬只换发一套。呢大衣的换发办法同陆、空军。
    问：今年收旧有何规定？
    答：发放新装时，全军干部每人收旧罩衣一套，团职以上干部还要收旧冬帽一顶。这两种物品不愿交旧的可以交款。营职以下干部收旧大衣一件，原则上收缴实物，不愿交实物者，可按使用年限交款。另外，志愿兵、战士学员、战士运动员收旧罩衣两套。干部的其他被装和战士被装的收旧规定不变。
    问：团职以上干部原穿用的棉制品是否换发？
    答：团职以上干部原来穿用的棉衣、棉（皮）大衣、绒衣从今冬起不再换发，也不收回，留给个人继续使用。
    问：离（退）休干部是否发给新式冬服？
    答：根据三总部有关通知精神，今年9月30日前下达离（退）休命令的干部不再发给新式冬服，而是按在职同职、级干部的冬服供给标准折发服装费。
    问：转业、复员干部是否换发？
    答：今年9月30日前下达转业、复员命令的干部，不发新式冬服，仍按1984年以前的有关规定办理。10月1日以后确定转业、复员的干部，将应补（换）发的服装折发给服装费。另外，三总部文件中规定，凡已下达转业、复员命令，无正当理由不离队者，停发服装。
〖-ZW/正文〗
