〖ZQ/总期〗10856〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19871001〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗01〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗5〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗今年征兵工作有何具体规定？〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗总参有关部门负责同志答记者问〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗卞振〖-ZZ/作者〗
〖BM/版名〗头版〖-BM/版名〗
〖GJ/关键〗征兵工作〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    在一年一度的征兵工作即将全面推开之际，9月29日，记者走访了总参有关部门负责同志，请他们谈谈今年这项工作有何具体规定和要求。
    问：征兵工作是每年军队和地方都十分关注的一件大事，能否谈谈今年这项工作的情况？
    答：今年的征兵工作仍以兵役法、征兵工作条例和国务院、中央军委发布的今年征兵命令为依据。在实施过程中强调依法征兵，把保证新兵质量作为重点来抓。
    问：今年征兵的对象和范围有什么要求？
    答：城乡要求有所不同。在农村，主要是征集家庭劳动力比较充裕、具有初中毕业以上文化程度的青年。但对于少数民族居住集中的地区，边远海岛和偏僻山区，征集对象的文化程度可以放宽到高小毕业。在城市和县城，征集对象是1986年和1987年两届高中毕业生，包括职业高中毕业生。同时，今年将多征集企事业单位具有高中毕业文化程度的青年职工，但乡镇企业非农业户口适龄青年的征集，要适当控制。女兵只从1987年的应届高中毕业生中征集。
    问：今年征集对象的年龄有何规定？
    答：男兵的征集年龄为1987年年满18岁至20岁，企事业单位青年职工的征集年龄可以放宽到21岁。应届高中毕业的男女学生，年满17岁的，如本人自愿，也可以征集。
    问：今年征兵手续办理有何变化？
    答：基本与去年相同，只是特别强调了应征青年必须在户口所在地报名，不得弄虚作假在异地报名入伍。
    问：今年接送兵工作如何进行？
    答：由地方送兵和部队接兵相结合，主要以地方送兵为主。
    问：随着城市经济体制改革的深入，有些城镇应征青年对退伍后的安置有后顾之忧，这种担心必要吗？
    答：不必要。城镇退伍战士的安置仍按现行的政策、规定办，坚持按系统分配任务，包干安置为国家固定职工。
    问：保证新兵质量是今年征兵工作的重点，除了按兵役法、征兵工作条例和国务院、中央军委的征兵命令规定的条件外，还有什么新的要求？
    答：要做到4个杜绝和一个尽量多征。
    问：能否具体说明？
    答：4个杜绝是：在政审上必须把应征青年的现实表现作为重点，杜绝把那些对党和社会主义制度不满的，以及有流氓、盗窃行为等思想品质不好的青年征集入伍；在体格检查方面要认真搞好病史调查，严格把关，杜绝把患有传染病、慢性病以及呆傻等明显不合格的青年征集入伍；在年龄上要严格按征兵命令的规定执行，杜绝征集年龄太小或超过征集年龄的；在文化程度上要杜绝文盲或只具初小文化的青年入伍。一个尽量多征，就是要尽量多征具有高中毕业文化程度的青年入伍。
〖-ZW/正文〗
