〖ZQ/总期〗10343〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19860506〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗7〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗五名失足战士的呼吁〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗傅剑仁/秦元昌〖-ZZ/作者〗
〖LM/栏目〗军人与法〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗法制教育〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    北京军区某团五名战士，去年下半年以来，多次私自外出在公共汽车上、车站、商店和闹市区单个或结伙行窃，累计达四十余次。今年1月2日，当其中的一个战士在石家庄火车站再次行窃时，被公安人员当场抓获。团党委对此及时作了严肃处理。
    这几名战士，平均年龄不满二十岁，刚刚踏上人生征途，就跌入“泥坑”，真是后悔莫及。在处理这五名战士的前前后后，笔者先后两次到这个团与他们进行交谈，下面是第一次谈话的部分实录：
    问：你们偷钱包是从什么时候开始的？
    答：去年七、八月份。
    问：为什么从那时开始？
    答：那时部队比较松，干部都想自己的事，没心思管我们，我们开始撒个谎就能请假外出，到后来就干脆不请假了。
    问：干部不管吗？
    答：有时碰上了也说几句。
    问：你们穿着军装去偷钱包，不觉得可耻吗？
    答：也知道不光彩。但社会上一些人的钱来路也不正，偷他一点不算啥。
    问：你们偷来的钱怎么花？
    答：有时下馆子，有时买些东西大家吃，有时还搞搞赌博玩。
    问：你们连队没搞法制教育吗？
    答：没印象。
    问：那你们入伍以来对什么教育有印象？
    （想了想）答：当新兵时进行人民军队教育有印象。
    问：下老连队后你们没有参加政治教育吗？
    答：有时搞教育就偷偷溜了，躲出去弹吉他。有时躲不了，就抱本“武林”杂志或描写爱情的小说看。
    问：你们为什么不愿参加政治教育？
    答：因为都是大道理，没用。
    ……
    五名战士行窃的事情暴露后，这个团吸取教训，专门拿出一周时间，对干部战士进行了“学习法律常识，反对不良倾向，建设精神文明”的教育整顿。团里播放了法律常识辅导录相，解剖了正反面典型，查出并纠正了四十多起带有倾向性的问题，开展了“忆亲人嘱托，为家乡父老争先”的活动，树立、宣扬了一批遵纪守法的典型。这五名战士受到很大教育，表示要悬崖勒马，重新做人。教育整顿后，我们又与这几名战士进行了座谈，在交谈中，他们联系自己的沉痛教训，发出了如下呼吁：
    一、希望干部理直气壮地向战士讲大道理。战士王春雷入伍两年，至今还不知道“三大纪律八项注意”的具体内容。他说：“过去每逢政治教育，我是能溜则溜，能躲就躲，实在躲不开，也是人去了，脑壳没去。现在看，不听一听是不行。”战士金永红，当兵一年，还是在新兵连时参加过两次政治教育，后来当炊事员长达十个月之久，竟没有参加过一次政治学习。他激动地说：“我如果早听点大道理，也不至于被那些歪理害成这个样子！”五名战士一致希望政治教育不要光下“雷阵雨”，要常下“毛毛雨”。他们说：“我们现在是被抓住了，老老实实坐下来听干部教育，听了确实很受触动，如果干部过了这一阵子又不管了，时间一长，说不定老毛病还会重犯，希望干部对我们教育要有耐心，要经常不断。”
    二、希望领导机关多推荐好书、好电影。五名战士都谈到，平时极少参加政治教育，又觉得无所事事，精神空虚，就把兴趣集中在看渲染打斗、描写爱情等书籍和一些不健康的小报上，从中寻求刺激。王春雷等说：“是一些不好的书把我们拉下了泥坑。希望连队多订一些青年刊物，多推荐一些健康的小说，并及时搞书评、影评，帮助我们分清是非界线，从中吸取营养。”
    三、希望部队给他们补上法律常识这一课。这五名战士可谓典型的“法盲”。他们只知道杀了人才是犯法，认为偷点拿点，是占便宜的事，法律管不着。参加了法律常识的学习后，他们才看到，人不用法纪规范自己的行为，就会走上犯罪道路。他们说，过去我们的行为已经违法，如果再走一小步，就会犯罪。希望今后部队多给他们讲讲法律课。
〖-ZW/正文〗
