〖ZQ/总期〗14010〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19960520〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗3〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗龚允冲与青年朋友对话录〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗施昌学/李道明〖-ZZ/作者〗
〖GJ/关键〗学习龚允冲/人生观教育RW：龚允冲/言论〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    编者按 一段时间以来，海军南沙守备部队爱国守礁模范干部龚允冲，应邀先后在军内外作了近60场报告。会内会外、台上台下，他与社会各界青年就人生观、价值观、国防观、海洋观等人们关心的问题进行了真诚坦率的对话。这篇答各界青年问就是在此基础上整理的。它展示了这位青年军人博大、崇高、丰富的精神世界，是一篇进行爱国主义和共产主义教育的生动教材。
    问：你为什么非要去南沙守礁？
    答：很简单，因为我是军人！如同工人要做好工，农民要种好地，学生要读好书一样，军人的职责就是守卫好祖国。南沙是祖国宝贵的蓝色国土，捍卫共和国的领海主权，维护共和国的海洋权益，是军人义不容辞的神圣使命和崇高职责。
    作为一名军人，我比一般人更了解南沙对祖国的价值和意义。在祖国需要的时刻如果不挺身而出，会痛苦一辈子！
    问：你想到过会牺牲生命吗？
    答：当然想到过。每次上礁前，我都写好“遗书”存下，以防不测。因为军人职业的特殊性，就在于他们时刻准备用自己的青春与生命捍卫祖国的尊严。战争年代，军人的舞台是血与火的战场；和平时代，军人的使命是用自己的血肉之躯筑起保卫祖国的钢铁长城。目前的南沙，虽然没有战火硝烟，但为守卫和建设这片蓝色国土，我有几位战友已经长眠在万顷波涛之下。在南沙的日日夜夜里，我也曾多次与死神打交道。
    问：南沙如此艰苦，有没有人不愿去守礁？
    答：在南沙守备部队，谁守礁次数多、天数长，谁就被视为英雄好汉。因此，每临轮换守礁时，官兵们总是争着上、抢着去。守礁被视为一种非常崇高的政治待遇，对许多战士来说不是想去不想去的问题，而是能否有幸被组织选中的问题。
    问：在南沙，最令你难忘的是什么？
    答：官兵间情同手足、胜似兄弟的关系。在大海包围的孤礁荒堡上，我们这些男子汉亲密无间、生死相依、患难与共、苦乐同享，结成了一个生命的共同体。有人形容南沙的官兵关系纯洁得像南沙的海水一样，清彻透明，没有杂质和污染。
    问：在礁堡上，你感到最神圣的是什么时候？
    答：升国旗。每天清晨，当我们在礁堡顶端，伴着雄壮激越的《中华人民共和国国歌》，将鲜艳的五星红旗升起的时候。
    问：你最爱唱哪一类歌？
    答：凡是反映戍边军人情感世界的歌曲我都爱唱。如《当兵的人》等，但我最爱唱的还是《南沙卫士之歌》和《南沙送战友》两首歌。这是我们南沙官兵集体创作谱曲的两首歌，曾经获得全国群众创作歌曲比赛优秀奖。
    《南沙送战友》歌中唱道：“战友，战友，你放心地走，深深的嘱托记在我心头。南沙的日日夜夜，生命的冬夏春秋，汗水一起淌，热血一起流。民族的重任我们担，蓝色的国土我们守。”每次在南沙唱起这两首歌，我和战友们总是豪情满怀，热泪滚滚。
    问：南沙卫士最盼望的是什么？
    答：家信，特别是妻子和女朋友的来信。
    问：在南沙守礁时间长了，你想家吗？
    答：想，做梦都想。我也是有血有肉的男子汉嘛！
    问：军人的性格意志与“儿女情长”能相融吗？
    答：军人也同样有丰富的情感世界。有道是，无情未必真豪杰，有情如何不丈夫！
    问：为了守卫南沙，你与妻子绝大多数时间天各一方，靠什么维系你们之间的感情呢？
    答：南沙远离大陆，我与妻子只能靠几个月一次的通信交流感情、述说思念。在南沙的1000多个日日夜夜里，我给妻子写了100多封信。正是这些信，架起了我们情感世界的桥梁。
    问：你的亲人们都理解你的选择吗？
    答：我的父母都是勤劳朴实的农民，我的妻子也从小在农村长大，他们虽然讲不出多少大道理，但都为有我这样一个为国家效力的儿子和丈夫感到自豪和骄傲。所以，对我的选择他们不一定完全理解，但从来都是竭尽全力支持的。可以这样说，我所获得的荣誉，有我的一半，也有他们的一半。
    问：你从未为选择军人职业和主动申请到南沙后悔过吗？
    答：世上从来就没有“后悔药”可吃。选择军人职业是我一生的荣耀，申请上南沙则是我的军人生涯中最值得骄傲的一段历史。我始终认为，没有南沙，就没有我的今天。是南沙重塑了我的精神人格，高扬了我的理想追求，实现了我的人生价值。  （施昌学、李道明整理）
〖-ZW/正文〗
