〖ZQ/总期〗13334〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19940714〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗1〖-TH/条号〗
〖YT/引题〗就欧洲三国之行及中罗关系等国际问题〖-YT/引题〗
〖BT/标题〗李鹏接受罗马尼亚记者采访〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗张启华/张益俊〖-ZZ/作者〗
〖GJ/关键〗欧洲三国之行〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗新华社通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    据新华社布加勒斯特7月13日电（人民日报记者张启华、新华社记者张益俊）国务院总理李鹏12日在结束他欧洲3国之行的前夕，在布加勒斯特接受了罗新社等7家当地新闻单位记者的采访，就欧洲之行、中罗关系等广泛的国际问题回答了记者的提问。
    问：在近年来中国和东欧形势都发生了变化的背景下，您如何评价中国与您此番访问的3个国家、尤其是同罗马尼亚的政治、经济贸易和文化关系？
    答：我这次对欧洲3国的访问确实是在国际形势发生了很大变化的背景下进行的，访问很成功。访问期间，我同3国领导人分别就政治、经济和外交等诸多领域双方共同关心的问题深入地交换了意见，达到了增进了解、加强合作和推动双边关系发展的目的。
    在罗访问期间，双方在国际问题和双边关系等问题上有着许多相似或相同的看法。我相信，这次访问必将促进中罗友好合作关系的巩固和发展。
    问：总理先生，您对应邀访罗以及与罗方进行高级接触的重要性有何评价？您对两国在新形势下的友好合作关系，包括经济关系的前景作何展望？
    答：我同贵国领导人谈得很好，内容广泛，富有成果。这集中体现在双方即将签署的《中罗关于相互友好合作关系的联合声明》等文件中。声明有两个要点：一是双方认为各国人民有权根据本国的国情选择适合自己的政治制度和发展道路；二是双方表示愿意在平等互利的基础上进一步发展经贸关系。罗马尼亚现在是中国在东欧的最大贸易伙伴，只要本着平等互利的原则，共同努力，两国在经济贸易以及在科技和其他领域的合作前景是广阔的。
    问：中国如何评价北约向东欧扩大的问题？西方在人权问题上总是批评中国，您对此有何评论？
    答：冷战结束后，世界虽然出现了缓和的趋势，但并没有象一些人预言的那样，出现天下太平的局面，相反，世界仍然很不安宁。在动荡的形势下，人们对安全问题十分关心是可以理解的。对于各种有关安全的安排，不管是什么形式，只要真正有利于地区乃至世界的和平与发展，中国都不持异议。
    人权已成为一些西方国家干涉别国内政的武器，不仅中国人有这方面的体会，恐怕罗马尼亚人也有这方面的感受。
    问：您如何评价克林顿政府把给予中国最惠国待遇非政治化，即把它与人权问题脱钩的决定？
    答：这已不是新闻了，一个半月以前，中国外交部曾发表声明，对克林顿总统延长对华最惠国待遇表示欢迎。将最惠国待遇同人权问题脱钩是明智的决定。
    中美相互给予最惠国待遇，是一种互惠互利的安排，不仅对中国有利，对美国也有利，是中美开展正常贸易的基础。克林顿总统的决定有利于发展双边经贸合作，改善中美关系。
    问：在过去一个时期里，罗马尼亚与中国有着一种可谓特殊的关系，您认为在当前形势下这种关系是否可能恢复？
    答：尽管世界形势发生了深刻的变化，我国同罗马尼亚始终保持着正常的国家关系。伊利埃斯库总统曾先后两次访华，现在我又和李岚清副总理来这里访问，这种频繁的高层来往表明中罗两国的关系是很好的。
    问：总理先生，三四年前，大多数政治分析家断言世界终于进入了一个平静和繁荣的时代，所谓的世界新秩序似乎在国际关系中彻底确立了自己的地位。而今天的现实否定了这一论点。有鉴于此，总理先生认为政治和经济在国际关系中应各占有多大比重？
    答：苏联解体后，中国当时对国际形势的看法就与西方的一些政治家和舆论界的看法不同。我们当时就认为世界不会从此太平，相反还会很不安宁。现在非常需要建立国际政治经济新秩序，这种新秩序应建立在和平共处五项原则或类似的原则基础之上。同时，我们也认为，世界不应该由一个或少数几个国家来主宰。世界向多极化方向发展有利于世界的和平与稳定。
    政治和经济有着密不可分的关系。经济是基础，政治是经济集中的反映，国际关系也是这样。纵观当今世界上出现的一些动荡、冲突乃至战争，究其原因大都与经济有关。我们对于南北差距的日益扩大深感忧虑。
    问：我们正在走向21世纪的多极化世界，中国可能成为其中的一极。中国与东南亚、东亚特别是与日本的关系将如何发展？
    答：中国是一个发展中国家，进行现代化建设需要一个长期和平的国际环境。中国对外奉行独立自主的和平外交政策。将来中国发展了，强大了，也不会对任何国家构成威胁，相反，发展了的中国将是维护世界和平与稳定的一支重要力量。
    中国对日本和东南亚各国一贯实行睦邻友好的政策，对其他周边国家也实行睦邻友好政策，而且现在关系都是好的。
    问：3年后，中国将恢复对香港行使主权。中国会遵守已签订的关于香港问题的各项协议吗？
    答：中国在恢复对香港行使主权之后，我们的政策是“一国两制”，在内地实行有中国特色的社会主义，而香港则实行资本主义。这种“一国两制”的伟大构想是邓小平同志的重大贡献和一大创举。中国是守信义的，当然会不折不扣地执行基本法和中英联合声明等各项协议。
    李鹏总理在结束接受采访时，请罗马尼亚新闻界转达中国人民对罗马尼亚人民的良好祝愿和问候，并希望罗马尼亚人民在克服暂时困难、建设自己国家的事业中取得新的成就。RW：李鹏；总理；言论
〖-ZW/正文〗
