〖ZQ/总期〗9885〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19850202〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗1〖-TH/条号〗
〖YT/引题〗政治工作能手名不虚传〖-YT/引题〗
〖BT/标题〗刘吉答部队问使人耳目一新〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗政治工作者的天职不是抠人短处，把人整住，而是激发长处把人培养成英雄〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗夏国珞/沈涛〖-ZZ/作者〗
〖GJ/关键〗政治思想工作〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    本报讯 记者夏国珞、通讯员沈涛报道：新年刚过，无锡市企业政治工作能手刘吉就应邀到驻军某师传经送宝。1月6日，他向排以上干部介绍了无锡市经济改革的喜人形势。1月7日，他在咨询会上回答了部队政治干部提出的问题。他见解新颖深刻，受到热情欢迎。
    问：新时期政治工作既不能领先，又不能削弱，这个“度”怎么掌握？
    答：有一个对政治怎么样认识的问题。无产阶级夺取政权后，政治就是发展生产力。在我国，把政治与经济分开的时代已经结束了。企业政治工作就是三个保证：保证企业的社会主义性质和社会主义方向，保证党的方针政策在企业贯彻落实，保证企业生产任务的完成。我想，军队政治工作也应该这样起保证作用。企业政治干部减少，逐步实现经营管理和政治工作“一体化”，有人说这是冲击政治。说冲击，是冲击了“阶级斗争为纲”那一套“左”的东西。真正跟生产、跟训练结合的政治工作，只能加强。所以我主张书记要关心生产，过问生产，但不要指挥生产。书记跟厂长两个人站在不同的侧面，担子是一样重的。
    问：工厂里发奖金能调动工厂工人的积极性，现在形势下，金钱是不是能代替思想政治工作？
    答：奖金是对超额劳动的报酬，体现了多劳多得。按劳分配本身就是一种思想工作，它体现了社会主义思想，社会主义道德，社会主义分配原则。过去我们离开按劳分配，搞平均主义，这不是做思想工作，而是对思想工作的破坏。现在做思想工作，要体现多劳多得，对贡献大的人就是要给重奖，奖得别人眼红。差距一拉开，大家就向他学，不学就没有你的份。我们在厂里树劳模，就提他一级工资，突出的还可以提两级甚至三级。这种思想工作使大家感到是很实的，不是空的、虚的。
    问：随着商品经济的发展，人的价值观念，道德观念也相应发生了变化，人的交往讲实惠的多了。有人认为现在人的思想觉悟不如过去高，甚至说“文革”时期人的思想还比较单纯些。这种说法不对，但应该怎样去解释呢？
    答：“文革”是道德最堕落的一段时间，这个问题一定要看清楚。“文革”不知毁坏了多少文明，践踏了多少人的尊严。看问题不要看表面，要看实质。什么是觉悟？最本质的特征是对党、对祖国、对社会主义的忠诚，十一届三中全会后，祖国面貌发生了翻天覆地的变化。当五星红旗一次次在奥运会升起，多少人激动得流泪。过去搞贫穷的社会主义，现在大干四化，努力翻番，人民生活明显改善，我们对社会主义是热爱的。所以，从本质看，人民的觉悟是高了。
    问：既然奖励是政治工作的一项内容，请介绍一下地方的做法。
    答：地方强调物质奖励与精神奖励结合。过去讲精神多了点，讲物质少了点，厂里就流行这样一些说法：“脏劳模，苦先进，穷积极。”“跟着班组长，月月能得奖；跟着党支书；天天尽义务。”只强调精神奖励，看来效果不一定好。
    问：近几年，地方政治工作摸索出了不少好经验，你认为根据部队特点，哪些可以引进？
    答：青年开展读书活动，交朋友活动，各种竞赛活动，按青年共同兴趣建立多种学习小组，进行职业道德教育等，可以借鉴。地方开展思想工作的科学研究，气氛也很浓，这种研究，我认为要以当前为主，以应用为主，以发展为主。
    问：当前思想工作急需克服的问题是什么？
    答：“左”的影响。
    问：政治教育要变封闭式为开放式，部队是不是也要实行开放式教育？
    答：任何一个单位都不是封闭的，人们的思想是多层次的、动态的，封闭不住的。战士也是这样，有个战士给我来信，问“兵气”足好不好？我认为战士要有兵气，也要有民气。要让战士接触社会，不然退伍以后不适应，部队培养两用人才，就能解决这个问题。
    问：八十年代青年性格特点是什么？
    答：恩格斯有句话：时代的性质就是青年的性格。青年的性格和时代是紧密相联的。八十年代青年的性格特点是什么？我总结了十八个字：“盼四化，要改革，肯学习，勇实践，勤思考，好交往”。这就是今天青年的本质和主流。
    问：感情是政治工作的基础，你怎样激发对青年尤其是后进青年爱的感情？
    答：列宁有句话：没有对人的感情，就从来没有也不可能有对真理的追求。没有对人的感情，只能以偏见处理问题。我和青年相处，第一是平等，第二是讨论，第三是信任，第四是引导。我们政治工作者的天职不是抠别人的短处，把人治住，而是在激发每个人的长处中，把人人变成英雄。政治工作的实质就是消气、明理、暖人心。
    刘吉最后告诉大家，边疆有个战士来信，送他半副对联，上联是“天空独雁，单飞单行，边飞边鸣”，横批是“为国为民”，要他对下联。他说，下联他想这样填：“边塞三军，有胆有识，群胆群威。”
    咨询会在欢乐的笑声和掌声中结束。
〖-ZW/正文〗
