〖ZQ/总期〗15727〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20010131〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗07〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗7〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗军报新闻函授中心答读者问〖-BT/标题〗
〖FL/分类〗EZ〖-FL/分类〗
〖LM/栏目〗读者之友〖-LM/栏目〗
〖BM/版名〗读者之友〖-BM/版名〗
〖GJ/关键〗新闻函授〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗其它体裁〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    军报新闻函授中心恢复招生的消息见报后，许多读者来信询问有关问题，现在此回答。
    问：此次复招，函授中心作了哪些改进？
    答：军报第11届新闻函授是在前10届新闻函授的基础上恢复招生的。这次复招，本着教学内容少而精，重在加强写作实践的原则，修改和重新出版了基本教材《新闻写作学教程》，并在为学员答疑解难、加强稿件指导、增加刊登学员习作的量上采取了新的措施。
    问：函授学员发毕业证吗？怎样证明自己参加过军报的函授？
    答：函授学员学习期满，经函授中心审核，发给结业证书；学习优秀者，还发给优秀学员证。按照国家规定，此证书不作学历证明，一般也不作入档要求。如有个别单位确有入档要求，可由部队政治部门开介绍信，函授中心将根据情况出具证明信。
    问：函授学员结业时，中心还要对学员进行考试吗？
    答：由于学员的文化基础不同，新闻实践和写作能力不同，很难用统一的标准来要求，根据以往的经验和习惯做法，学员结业时不进行统一考试。但是，中心为掌握学员的学习情况，还要由中心的专家教授，根据学员的汇报、作业或稿件采写情况，作出综合评核，尔后发给结业证书。
    问：学员的作业每次都要寄交吗？
    答：《军事记者》从第3期起，专门为学员开辟“函授学员之页”，刊登作业题（下一期刊登作业答案），学员体会，学员作品点评，回答学员的问询等。学员的作业，一律由学员自学完成，并通过与刊登的答案对照，自判正误。学员学业将结束时，为了向函授中心汇报自己的学习成果，或寄作业一份，或寄学习体会一份。学员在整个学习过程中，可寄上自己认为满意的作品（含图片）1至3篇（幅），供中心选登和点评。
    问：学员的来信来稿是否都回信？
    答：凡学员的来信来稿，都由专家教授亲阅，有的要回信，有的要点评，有的要在杂志或报纸上刊登，有共性的问题，要在杂志上公开解答，而招生广告中已说清的或已经解答过的问题，就不再一一作答了。
    问：报名时，报名费分期付款行不行？
    答：函授中心充分考虑到学员的经济能力，收的学费是国内同级同类函授中最低的。有个别新战士由于经济状况不好，一下子拿不出200元学费，我们能够理解。正因如此，中心规定延长招生时间到5月1日，报名的同志可在这段时间里将学费备齐。报名不分早晚，同等对待。由于中心人手较少，为减少差错，请报名的同志不要分期付款。
    问：本期函授从3月1日开学，发给学员的杂志是否从第3期开始？
    答：考虑到年度杂志的完整性，学员的杂志仍从第1期开始寄发。杂志里的函授学员之页也于第12期结束，而学员的其他教学活动将延长到2002年2月底。
    问：函授中心要向学员发放哪些学习材料？
    答：主干教材1册，辅导教材2册，《军事记者》杂志全年12册。还要发“学员实习采访证”和“结业证”。
    问：我不是军人，也不是民兵，是否也能参加军报的新闻函授？
    答：不分行业、职务、年龄均可报名。新闻业务是军地通用的知识与技能，我们的教材只是对军事新闻写作有所侧重。
〖-ZW/正文〗
