〖ZQ/总期〗13894〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19960125〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗2〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗依法管理军事测绘工作〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗――总参测绘局局长卜庆君就贯彻执行《测绘条例》答问录〖-FT/副题〗
〖GJ/关键〗军队测绘工作〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗读者来信〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    日前，总参测绘局局长卜庆君就新近颁布的《中国人民解放军测绘条例》有关问题，回答了记者的提问。
    《测绘条例》是国家《测绘法》的配套法规，将使军事测绘工作走上依法管理轨道
    问：颁布《中国人民解放军测绘条例》的意义是什么？
    答：随着高技术在军事领域的广泛运用，以及改革开放新形势的发展，军事测绘的任务更重了，综合保障更复杂了；涉及的社会关系也发生了很大变化，以往制定和发布的一些政策性规定已不适应新形势下国防和军队建设的要求。为此，经军委批准，制定了该《条例》。因此，《条例》的颁布执行，是我国测绘法制建设进一步完善的重要标志，是我军测绘发展史上的一件大事，它标志着我军测绘工作走向更加严格、全面依法管理的轨道，将为新时期我军建设的顺利进行，提供更可靠的测绘保障。
    问：《中国人民解放军测绘条例》是什么性质的法规？它同《中华人民共和国测绘法》是什么关系？
    答：《条例》是根据我军新时期战略方针对军事测绘工作发展的要求，在总结我军测绘工作历史经验的基础上，制定出的一项规范军事测绘活动的基本法规，是《测绘法》的配套法规，具有鲜明的军队特色。
    军事测绘使用国家和军队规定的测绘基准、标准和测绘系统
    问：《条例》的主要内容有哪些？
    答：条例共分为六章二十七条，对军事测绘工作的主要任务和基本要求，军事测绘的管理体制以及各个环节的管理制度，都作了明确规定。
    问：《条例》对军事测绘的主要任务和完成任务的基本要求有什么具体规定？
    答：《条例》规定“军事测绘的主要任务是获取、处理和提供军用土地测量成果、军用地图及其它军事地理资料，提供军用空间定位手段”；其“基本要求是及时、准确、真实”。这是现代战争的客观要求，也是历史经验的总结。
    问：军事测绘实行什么样的测绘基准、标准和测绘系统？
    答：军事测绘使用国家和军队规定的测绘基准、标准和测绘系统。规定军队使用国家统一的测绘基准、标准和测绘系统，这样有利于测绘成果的使用和更新，有利于全国走向统一，这也是《测绘法》的要求。另外考虑军队的特殊性，又作了还可以使用军队规定的测绘基准、标准和测绘系统的规定。
    军事测绘资格由总参认证
    问：测绘成果的保密和国界线的审查有什么规定？
    答：为了保护军事测绘的秘密，《条例》规定了军事测绘单位与境外组织、个人合作测绘；或向境外组织、个人提供军事测绘成果，都必须经总参谋部批准。为避免造成政治错误，《条例》规定了绘有界线地图的审查制度。凡军队单位绘制的含有国界和区域界线的各种地图在印刷、出版或者修改再版、公开展示前必须报总参谋部或者其授权单位进行审查。
    问：军队测绘单位为什么也要实行测绘资格认证制度？ 具体办法是怎样规定的？
    答：为保证测绘成果质量，军事测绘单位在承担军事测绘任务和非军事测绘任务时，实行测绘资格认证制度。由总参谋部测绘局负责军事测绘单位的测绘资格审查，发给测绘资格证书，并对具体申领办法作出规定。取得测绘资格证书的单位，方可承担军内外测绘任务。
    问：当前贯彻《条例》需要做好哪些工作？
    答：要认真学习贯彻《条例》，教育广大官兵增强贯彻《条例》的责任感和紧迫感。要自觉按条例的规定办事。军事测绘各个部门都要以《条例》所规定的主要任务和基本要求作为工作的依据。要加强对《条例》贯彻情况的检查督促，不断总结推广经验，使《条例》在实际工作中真正得到贯彻落实。
〖-ZW/正文〗
