〖ZQ/总期〗16929〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20040517〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗08〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗2〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗国防生选拔培训政策规定〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗总政干部部培训局领导就有关问题答记者问〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗郑甘培/胡春华〖-ZZ/作者〗
〖FL/分类〗EJ8〖-FL/分类〗
〖LM/栏目〗中国军校/相关链接〖-LM/栏目〗
〖BM/版名〗中国军校〖-BM/版名〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    ●郑甘培本报记者胡春华
    从地方高校选拔国防生，是我军实施人才战略工程和加速军队现代化建设的一项重大举措。为此，就有关政策问题，本报记者采访了总政干部部培训局的领导。
    问：国防奖学金的标准是怎样的？
    答：国防生在校学习期间，享受由军队提供的国防奖学金，同时可享受其他非义务性奖学金，但不得享受其他义务性奖学金。国防奖学金标准目前暂按每人每年5000元发放，其中，学费补助3000元，由军队与高校直接结算；生活补助2000元，由高校后备军官选拔培训工作办公室（简称选培办），按照标准逐月发放给学生本人。国防奖学金标准，将根据高校学费和市场物价的变化做适当调整。
    问：国防生毕业后如何分配？入伍后待遇是怎样的？
    答：国防生在学校学习期间，达到培养目标并取得相应学历和学位证书，政治、年龄和身体条件符合《接收普通高等学校毕业生工作若干规定》的要求，由军队根据培养目标、国防生本人所学专业和个人素质特长，按协议定向派遣到部队担任军官。
    毕业入伍的国防生，在首次评授军衔、评任专业技术职务、确定专业技术等级以及住房等方面，与同期入军队院校学习的毕业学员同等对待。大学本科毕业的国防生，一般定为副连职（专业技术十三级），中尉军衔。
    问：国防生在校学习期间如何进行军事训练？
    答：国防生在校学习期间，要利用部分暑假、双休日或选修课时间，完成规定的军政训练任务。军政训练内容包括：军事理论、军事体育、军事基本技能等。
    问：应届毕业本科国防生是否可以报考研究生？
    答：应届毕业本科国防生，经部队主管部门批准，并与有关单位签订协议后，可以报考研究生。分配到部队工作的，在部队工作期间根据有关规定仍可报考研究生。
    问：从普通中学高中毕业生中招收国防生的报考条件有哪些？
    答：招收对象须具备下列基本条件：（1）符合《关于军队院校招收普通中学高中毕业生和军队接收普通高等学校毕业生政治条件的规定》，志愿从事国防事业，毕业后服从组织分配。（2）品德优良，模范遵守法律法规和有关规章制度。（3）年龄在20周岁以下（截止到当年8月31日）。（4）身体健康，符合《中国人民解放军院校招收学员体格检查标准》。
    问：普通中学高中毕业生报考国防生的主要程序有哪些？
    答：志愿报考国防生的考生，应在填报志愿时选择有关高校招收国防生的专业。达到报考高校在本地体检面试分数线的考生，由省军区按照有关规定组织政审、面试和体检。政审结束后，填写《普通高等学校招收国防生政治审查表》。政审合格的考生，取得面试资格。政审和面试合格者，参加体检并填写《普通高等学校招收国防生政审、面试、体检登记表》。省级高校招生办公室，负责将政审和体检均合格考生的有关材料装入档案，并将《普通高等学校招收国防生政审、面试、体检登记表》录入考生电子档案，作为高校审核录取国防生的主要依据。国防生录取工作由招生高校负责，选培办协助。录取的国防生统考成绩，必须达到或超过报考高校招生专业在招生地区的录取提档分数线。
    问：从普通中学高中毕业生中招收国防生录取工作还有哪些规定？
    答：获地区（市）以上的三好学生、学生干部、党员和特长生，在同等条件下优先录取。符合国家规定保送生条件和从普通中学高中毕业生中招收国防生报考条件，且填报了国防生志愿的应届高中毕业生，按照国家招收保送生的办法，经政审、面试、体检合格后，可免试保送为国防生。
    问：填报国防生志愿是否影响考生其他志愿的正常录取？
    答：填报国防生志愿，符合条件者，将被录取为国防生。不符合国防生录取资格，但其统考成绩达到报考高校相同专业或相近专业录取分数线，且符合招生高校相同专业或相近专业录取条件的，与其他考生同等对待，并按有关招生规定参加报考专业的正常录取。从某种意义上讲，填报国防生志愿，不但不影响考生填报所有志愿的正常录取，而且使考生多了一次选择机会。
〖-ZW/正文〗
