〖ZQ/总期〗334〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19580123〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗9〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗内务条令（草案）问题解答〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗训练总监部科学条令部〖-FT/副题〗
〖GJ/关键〗军队工作规章制度内务命令〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗读者来信〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    问：条令第二十四条所指的上级与下级，是什么关系？
    答：在上下级的关系中，包含着隶属的和非隶属的两种关系，军人在职务上构成隶属关系的时候，领导者为首长，也就是上级。被领导者为部属、也就是下级。军人在职务上没有构成隶属关系的时候、则只能按照军衔高者为上级，军衔低者为下级。
    问：上级机关与下级机关的参谋、助理员等工作人员。相遇的时候谁先敬礼？
    答：参谋和助理员等机关工作人员，不论其是上级机关的或者是下级机关的，他们之间在职务上没有构成隶属关系，只是按照军衔的高低来构成上级和下级的关系，因此相遇时，下级应当先向上级敬礼。
    问：部队和分队在操场操作的时候，遇首长和将官以上人员来到时，如何敬礼？
    答：当中华人民共和国主席和副主席、全国人民代表大会常务委员会委员长和副委员长、国务院总理和副总理、国防委员会主席和副主席、国防部部长和副部长、中华人民共和国元帅、将官和首长以及领导实施校阅的人员来到的时候，由在场最高级的指挥员发出“立正”口令，前去迎接敬礼，并作报告。
    问：部队和分队在操场操作的时候，遇首长和将官以上人员来到时，如何敬礼？
    答：当中华人民共和国主席和副主席、全国人民代表大会常务委员会委员长和副委员长、国务院总理和副总理、国防委员会主席和副主席、国防部部长和副部长、中华人民共和国元帅、将官和首长以及领导实施校阅的人员来到的时候，由在场最高级的指挥员发出“立正”口令，前去迎接敬礼，并作报告。
    问：部队和分队”在上课时”不敬礼，如何理解？
    答：部队和分队在上课开始和结束的时候，应当由带队的指挥员发出“立正”口令，向教员敬礼。教员在讲课的时候，遇首长来到，应当由教员个人向首长敬礼和报告，在场受课人员不起立敬礼。
    问：条令第三十二条（五）规定：“凡升中华人民共和国国旗和举行隆重仪式奏国歌的时候，在场军人自行立正……。”“在场军人”的范围如何理解？
    答：所谓“在场军人”，即是指在升旗和举行隆重仪式的场所的军人。凡在此范围以外的人员，可不敬礼。
    问：条令第三十五条（二）规定：“经常生活在一起的军士和兵在军营内时”不敬礼、如何解释？
    答：此句是指驻在一起的营或者独立驻在一起的连或排等单位的军士和兵，他们经常生活在一起，见面的机会比较频繁，所以在军营内相遇的时候，就不必敬礼了。
    问：军事学校的学员在非服务时间离营外出的时候，是否可着便服？
    答：根据内务条令第四十一条的精神，凡已授军官军衔的学员在非服务时间离营外出的时候，均可着便服；凡未授军官军衔而佩带学员肩章的学员，不可着便服。
    问：军事学校的内务值班如何建立，应当由哪些人员担任？
    答：内务条令第七章内务值班制度，基本上是根据团的编制和我军的传统习惯规定的，很难完全适合每一个单位的具体情况。因此，各军事学校执行这一制度时，可以根据内务条令第七章的精神，结合本单位的编制情况，由学校首长作具体规定。
〖-ZW/正文〗
