〖ZQ/总期〗10341〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19860504〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗01〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗11〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗编辑记者通话录〖-BT/标题〗
〖LM/栏目〗本报记者海疆行〖-LM/栏目〗
〖BM/版名〗头版〖-BM/版名〗
〖GJ/关键〗通讯〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    本报北京5月3日讯 今天，本报编辑阚士英和踏车海疆行的记者张友谦、范炬炜通了电话。电话记录――
    问：你们到了哪里？
    答：我们已于4月27日到达山海关。今天将驶向秦皇岛，正式开始对河北省沿海的采访。
    问：辽宁海岸线有两千公里吧？你们骑车走了这么远，是不是感到疲劳？
    答：还好。开始有点累，现在已经适应了，只要不碰上大的顶头风，每天骑个五六十公里、七八十公里，也不觉得太吃力。
    问：遇到过很强的逆风吗？
    答：有过几次。从锦县三台镇到锦州那天，一路顶风，风力达到八九级，五十多公里路整整走了十一个小时，特别是过大凌河桥，风沙打得人睁不开眼，站不住脚，自行车别说骑，连推都推不动。一千多米长的桥，歇了好几次才走过去，真有点够呛。
    问：骑一天车，晚上还要写稿，吃得消吗？报社领导和同志们很关心你们的身体哪！
    答：谢谢，我们都挺好。海疆行是个难得的机会，我们想多听点、多看点、多写点。
    问：这几年领导机关为加强海边防建设下了很大决心，你们走了不少单位，看到的情况怎么样？
    答：上面拨的钱，下面基本上是按照先基层、后机关，先小岛、后大岛的原则用的。偏远分散、驻地环境艰苦的小单位，生活条件都有了较大改善，有的战士宿舍还装了暖气。但部队简编后，有些地方刚添置的设施又搁下了，很需要领导机关根据实际情况妥善处理，否则部队管不过来，听其自然损坏太可惜。
    问：你们对辽宁印象如何？特别是辽西一带，过去很穷，不知现在情况怎样？
    答：辽宁人热情、率直、豪爽，使人感到亲切温暖；地方也不错，沿途常见到大片的苹果树林，虽然去年遭了风灾，路边小摊上上等的国光苹果也只卖五六角钱一斤，年轻人的穿着看上去也很入时。路过兴城县东二屯，我们访了几户农家，住房和室内摆设都很讲究。据说这几家还不算最好，还有更阔气的。
    问：下一段你们有什么打算？
    答：我们打算把采访方式搞得再活一点，减少正式听汇报，多写点自己的见闻和感受。
    问：你们还有什么话想对读者讲吗？
    答：希望读者有什么意见和要求能通过编辑部转达给我们，以便我们下一段能写出点更受基层欢迎的东西。
〖-ZW/正文〗
