〖ZQ/总期〗11346〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19890202〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗03〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗1〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗“王参谋”为何神通广大？〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗――请读一个诈骗犯的自白〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗孙志斌高戈平〖-ZZ/作者〗
〖LM/栏目〗军人与法〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗军事司法工作〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    1988年10月24日清晨，一个身穿军官制服的年轻人来到喧闹的沈阳南站检票口，迎接从外地赶来约会的女兵。早已“恭候”多时的某部保卫科长张国俊拦住了他的去路：“请出示你的证件。”年轻军官故作镇静地掏出工作证递过去。只见盖着钢印的工作证上字迹歪斜地写着“第××集团军军务装备处参谋王国友”，张科长一声断喝：“王国友，你被捕了！”
    一个冒充军务参谋、流窜诈骗两年之久、诈骗金额近万元、骗奸妇女多人的流氓诈骗犯终于落网了。王国友，现年30岁，捕前系辽宁省昌图县农民，1978年入伍后在驻吉林省某部服役3年，退伍后因诈骗罪曾被判处两年徒刑。
    审讯室里，王犯交待了一桩桩诈骗经过。两年中，该犯冒充军务参谋，先后在8个部队诈骗作案，调兵、派车、诈骗钱财、骗奸妇女，无恶不作。一个诈骗伎俩并不高明的退伍兵，为何能有如此神通？他的自白颇令人深思。
    请看下面的讯问笔录：
    问：你为什么要冒充军人行骗？
    答：现在老百姓比较相信军人，穿军装办事谁也不戒备。另外，我当过兵，部队上的事比较熟，不少部队外紧内松，我去过10多个部队，进出办公楼象走平道一样。
    问：你为什么要冒充军务参谋？
    答：军务参谋手中有实权，能调兵，求他们办事的人多。为了把孩子调到身边来，一些做父母的舍得花钱送礼，和军务参谋套近乎。
    问：你的证件都是怎么弄来的？
    答：工作证是在商店花几角钱买来的，内容是我自己填的，照片上的钢印是我从印刷厂弄来铅字拼在一起用钳子砸上的，钢印的圆圈是用瓶盖压的。虽然不太象，懂行的一眼就看破了，但我胆怯地试了几次，根本就没人仔细瞅。我用的军人通行证，是我一次乘火车同邻座的一位农场场长唠熟了，我提出路上小偷把证件掏去，途中无法住宿，请他帮个忙，他一口答应。到农场后，他让放映员给我拿了张已盖好公章的空白军人通行证，内容和日期都是我自己随便填的。
    问：你利用军务参谋身份，干了哪些诈骗活动？
    答：我主要用征兵和调兵做诱饵，引他们上钩。还真调成了两个兵。
    问：把你调兵的详细经过交待一下。
    答：1988年5月，我在火车上认识了同座的某师军务参谋，因为都穿军装，我又自称也是搞军务的，我俩就越唠越投机。闲聊中他求我帮忙，把他们师一位领导在××集团军当兵的儿子调到他们师。正巧前几天在候车室里碰到几个军官闲唠，把该集团军军务处的人事关系讲得很详细，我根据这些情况就一口答应了调兵的事。到了师里，我冒充××集团军军务处王参谋，先通过总机搞清了某旅军务科长的姓名，然后把电话直接挂到×科长家里，通知他调××分队战士张×3天内到某集团军报到，科长当即就答应了。第二天这个战士就报到来了。为此，师里军务×参谋盛情款待了我一番。以后，我还用同样的方法为另一个师的领导调过一个兵。
    问：你怎么知道打个电话就能调兵？
    答：我当兵那时候，连里几个有门子的兵，就是上面一个电话把他们调回家门口的。
    问：通过调兵你捞到哪些好处？
    答：吃点喝点收点礼都不算啥事。一次，我以买彩电缺钱为由，找一位部队领导借钱，这位领导很痛快地批了借给我上千元现金的条子。我到财务科把钱提到手后，就找借口溜了。
    问：没人怀疑你的身份吗？
    答：除了这次被抓住，还真没人怀疑过。有一次，我为了和一个女兵搞对象，就是拿这个证件，以军务处参谋下部队检查工作为名，专门跑到这个女兵家乡附近的一个团，坐着团里的小车到女兵家摆派头。这个女兵家里翻修房子，我又打电话让团里派了1台汽车和5名战士，给她家拉了大半天石头，谁也没怀疑过我的身份。
    看完这段讯问笔录，读者们该作何感慨呢？受骗上当的人们一定会捶首顿足，为自己轻信了骗子的谎言而懊悔，为自己的善良和热情被人愚弄而愤慨，为单位名誉受到玷污而焦虑。但是，诸如“名正言顺”的电话调兵、随手开通行证、拿空白介绍信、私批条子外借公款等等，不同样值得深思吗？
〖-ZW/正文〗
