〖ZQ/总期〗16826〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20040204〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗2〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗素质跟上方能挑重担〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗总参军务部领导就部分干部岗位改士官任职前培训工作的有关政策规定答记者问〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗冷德贵/苏若舟〖-ZZ/作者〗
〖FL/分类〗EI221〖-FL/分类〗
〖BM/版名〗军事后勤科教〖-BM/版名〗
〖TC/体裁〗其它体裁〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    ●冷德贵本报记者苏若舟
    为认真落实中央军委关于部分干部岗位改由士官担任的决定，总参谋部对士官任职前的培训工作专门作出部署。记者就这一工作的相关规定和要求，访问了总参军务部领导，他们回答了战士们普遍关心的问题。
    问：以往都是秋季招收士官学员，为什么要采取超常措施，实施春季士官学员招生？
    答：部分干部岗位改由士官担任，是这次军队体制编制调整改革的重要内容。这些改由士官担任的专业岗位，将从2004年起纳入院校中专以上学历培训计划。为确保干部改士官工作的顺利进行，确保替换上来的士官整体素质适应部队建设的需要，必须在落实正常士官年度培训计划的同时，采取超常措施，在2004和2005年组织部分拟接替干部岗位的士官进行任职前培训。由于时间紧迫，正常的秋季士官招生不能满足接替工作的急需，因此今年和明年在春季多一次招生，以加快人才培养的速度。
    问：士官接替部分干部岗位任职前培训有哪些方式？
    答：干部改士官任职前培训，采取中专学历培训与短期培训两种方式并举。其中，对从经过院校2年以上学历培训的现有士官中选拔接替对象的专业岗位，进行3至5个月的短期培训。对现有士官学历培训规划中无相同相近专业、选不到接替对象的专业岗位，组织中专学历培训，学制2年，在校学习1年，在岗位实习1年；每年一季度招生并开学，在校学习期间不休暑假，年底前回部队实习。
    问：今年春季士官学员招生统考的内容和时间怎样安排？
    答：今年春季士官学员招生统考文化科目为初中政治（含时事政治）、语文（含作文）、数学、物理4门。各科目分值满分为100分。统考时间为2004年2月14日、15日，各科目具体时间安排：2月14日9∶30至11∶30数学，15∶00至17∶00语文；2月15日9∶30至11∶30物理，15∶00至17∶00政治。统考试卷由总参谋部统一拟定、印制和分发。考场设置、考生审定、准考证制发、监考员选派、考场组织和答卷评分等工作由各大单位负责。预考对象审定、军事科目考核、政治思想考察、体格检查以及组织考生参加文化统考等工作，由军、师（旅）级单位负责。预考对象的选拔和推荐工作，由团级单位负责。
    问：任职前培训士官学员招生，在对象、条件和比例上有什么规定？
    答：任职前培训士官学员的招生对象为2002年冬季入伍的义务兵、2001年冬季入伍的士官；其中，护士专业士官学员招生对象可为女士兵。考生条件：拥护党的路线、方针和政策，政治思想和现实表现好；立志献身国防事业，志愿服现役至第三期期满以上年限；具有初中毕业以上文化程度；专业技术熟练，有一定的组织管理能力；身体条件符合《中国人民解放军院校招收学员体格检查标准》的规定。考生年度兵比例为2002年冬季入伍的义务兵占65%，2001年冬季入伍的士官占35%；考生文化程度比例为高中或者相当于高中占60%，初中占40%；护士专业考生男女比例由大单位确定；考生与招生名额的比例控制在1.5∶1至2∶1之间。
    问：任职前的士官短期培训如何组织？
    答：任职前的士官短期培训开训时间和组训方式（包括培训期数）由各单位根据需要确定，培训时间原则为3至5个月，11月底前全部结业，培训合格发给相应结业证书。
    （一）以专业技术为主的岗位，从经院校2年以上培训的现有初级士官中选拔接替对象，进行3个月的短期培训。接替对象由团级单位按计划推荐，师（旅）级单位审批。
    （二）以行政管理为主的岗位，从熟悉本职业务、具有一定管理能力、现任班长职务的初级士官中选拔接替对象，进行5个月的短期培训。接替对象由团级单位按计划推荐，师（旅）级单位审批。
    （三）从非军事部门具有专业技能的公民中招收的士官，上岗前要组织2个月的短期培训，主要进行入伍教育和基础训练，培养军人的基本素质和技能。根据干部改士官的需要，2004年从地方招收部分护士士官（含女士官）和兽医师兼检验师士官，由各大单位自行组织短期培训。招收士官的具体实施办法，按照有关规定执行。
    问：任职前士官的短期培训，在选拔对象、条件和年度兵的比例上有什么规定？
    答：短期培训对象为1996年冬季入伍至2000年冬季入伍的士官。其基本条件是：现实表现好、志愿长期服役、身体健康，其中以专业技术为主的岗位，须经军队院校2年以上培训；以行政管理为主的岗位，须熟悉本职业务、具备高中或者相当于高中文化、有一定管理能力并现任班长职务。其年度兵比例：以专业技术为主的岗位，第一期士官占35%，第二期士官占65%；以行政管理为主的岗位，第一期士官占20%，第二期士官占80%。
    问：经过培训后的士官如何使用？
    答：经过短期培训合格的士官和中专学历培训实习的士官学员，由团级以上单位统一分配到相应岗位上工作。其中对有接替岗位的，短期培训结业士官下达正式任职命令；实习士官学员下达代理职务命令，待毕业后再下达正式任职命令。
    问：对女护士士官有什么要求？
    答：女护士士官不能直接从义务兵以及初级士官中选拔，必须经过院校两年的中专学历培训，并且要获得中专毕业证书以及护士执业资格证书。也就是说，要担任护士士官，必须参加每年的春季和秋季全军士官学员招生的文化统考，被录取经院校培训合格并获得护士执业资格证书，才能走上护士士官的岗位。女护士士官服役至第三期（12年），个别艰苦地区还可以服役至第四期（16年）。
    问：做好干部岗位改士官任职前培训工作，对各级有哪些要求？
    答：要准确领会总参谋部《关于认真做好部分干部岗位改士官任职前培训工作的通知》精神，充分认识做好干部改士官任职前培训工作的重要意义，认清进行士官任职前培训的原则、任务和组织实施方法；要紧密结合本单位实际，尽快制定贯彻落实的具体计划，将任务明确到具体单位，督促部队、院校和训练机构抓好落实；要抓紧做好春季士官学员文化统考和招生录取工作，严格按政策规定办事，确保培训质量。
〖-ZW/正文〗
