〖ZQ/总期〗8459〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19810309〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗3〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗国家为什么要发行国库券？〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗财政部负责人答《人民日报》、新华社记者问〖-FT/副题〗
〖GJ/关键〗中国财政/国库券〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗新华社通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    新华社3月8日讯 财政部负责人就发行国库券问题答《人民日报》记者和新华社记者问
    问：国家确定从1981年开始发行国库券，这对我国调整国民经济和社会主义现代化建设有什么意义？
    答：
    第一，当前，我国正面临着进一步调整国民经济的巨大任务。发行国库券是调整和稳定经济，使经济工作从被动转入主动，使财政收支和信贷收支从不平衡转入平衡，使我国社会主义现代化建设能够在稳定的基础上向前发展的重要措施之一。它同其他各项增产增收和节约支出的措施相配合，对于消灭财政赤字，控制货币发行，稳定市场物价，将起到积极的作用。
    第二，党的三中全会以来，我国的经济管理体制进行了初步的改革，地方和企业的财权扩大了，机动财力增加了，经济搞活了，大大有利于经济形势的改善。同时，也迫切需要国家加强计划指导，运用经济手段和行政干预，加以调节和管理，以防止已经发生和可能发生的盲目发展，重复建设，以小挤大，以落后挤先进，以新厂挤老厂等问题。发行国库券，把分散的资金由国家集中一部分，是国家调节和引导国民经济向协调方向发展的一个重要手段，也有利于巩固体制改革已经取得的成效。
    第三，从长远看，发行国库券，也是国家筹集和动员建设资金的方法之一。它将有利于我国社会主义现代化建设的顺利进行和人民物质文化生活的逐步改善。同时它也体现各方面勤俭节约，踊跃参加“四化”建设的责任感。我国五十年代曾经发行过六次经济建设公债，都起了很好的作用，都得到广大人民群众的热烈支持，就是证明。
    问：这次发行的国库券和过去发行的经济建设公债有什么不同？
    答：
    问：为什么这次发行国库券的对象主要是国营企业、集体企业、企业主管部门和地方政府？
    答：
    问：地方政府、企业和机关、团体、事业单位购买国库券的任务是怎样计算分配的？
    答：
    问：国库券的利率定为年息四厘是否合适？
    答：
    问：为什么国库券不得当作货币流通，不得自由买卖？
    答：
    问：国库券能不能抵押和转让？
    答：
    单位购买的国库券，不能转让，个人购买的国库券，允许无偿赠送亲友，但不准买卖。
    问：外国人、华侨、港澳同胞能否购买国库券？手续怎样办？
    答：
    问：农村社队或城乡个人要认购国库券，在哪里买？手续怎样办？
    答：
    城乡个人自愿认购国库券，可由所在单位统一办理认购、交款和领发国库券的手续。
    问：国库券如遇灾害损失或丢失了怎么办？
    答：
〖-ZW/正文〗
