〖ZQ/总期〗8047〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19800122〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗1〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗关于职工调资升级的若干问题〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗国家劳动总局负责人答人民日报记者、新华社记者问〖-FT/副题〗
〖GJ/关键〗调资升级/国家劳动总局答记者问〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗新华社通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    新华社一月二十一日讯 目前，各地根据党中央、国务院的决定，正在进行职工的调资升级工作。如何搞好这次调资升级工作？人民日报记者、新华社记者走访了国家劳动总局负责人。下面是他们对有关问题的答复。
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    第一类是好的。领导班子好，队伍建设好，企业管理好，经营得好，全面完成国家规定的产品产量、质量、利润指标和供货合同，这些指标已经达到或超过了本企业历史最高水平，进而达到了本行业的先进水平，有些还进入了国际先进行列。合乎这几条的企业，升级面可以略高于百分之四十。
    第二类是比较好的。主要考核的技术经济指标和供货合同，达到或超过本企业的历史最高水平，然而还没有达到本行业的先进水平。这种企业按百分之四十的面升级。
    第三类是比较差的。虽然也经过初步整顿，但是在领导班子、工人队伍、管理上都还存在这样那样的问题，主要技术经济指标和供货合同还没有达到本企业的历史最高水平。这种企业，升级面要略低于百分之四十。
    第四类是问题比较多的。领导班子不团结，甚至闹派性，规章制度、正常的生产秩序还没有建立健全起来，经营管理不善，长期完不成国家计划，亏损严重。这种企业暂缓升级，限期整顿，整顿好了再补升。今年十月底以前，如果还整顿不好，就取消升级资格。
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    调资升级工作，可以分批进行，只要在今年十月底以前把工作做好了，达到了标准，升级工资都从一九七九年十一月算起。
    问：
    答：
〖-ZW/正文〗
