〖ZQ/总期〗13579〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19950316〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗14〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗人生奉献金不换〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗――南京军区优秀士兵标兵许永楠答问录〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗肖征忠彭建平陈歆耕〖-ZZ/作者〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    问：有人说，在市场经济条件下，挣钱越多，一个人的价值就越高。你如何看待当兵的价值？
    答：我认为，一个人的价值不在于他有多少金钱，而在于他为社会、为他人做了多少有意义的事。一个人挣钱的多少，在一定程度上反映了他对社会的贡献，但挣钱多少与贡献大小常常不一定成正比。作为卫国戍边的士兵，虽然每月只拿几十元的津贴，却时刻向祖国和人民奉献着和平与安宁，其价值是不能用金钱来衡量的。
    问：那么，你觉得自己幸福吗？
    答：幸福不等于物质享受。我对幸福的理解是，别人帮助我，我感到温暖，是一种幸福；我帮助别人，心里感到快慰，更是一种幸福。
    问：每个人都会遇到这样那样的困难和挫折，你认为应该如何对待？
    答：生活中，不如意的事十有八九。我7岁丧母，为了求学，住了8年草棚，捡了7年破烂，在磨难中长大成人。我感到，人处在逆境中，根本的是要有一种战胜挫折的信心和勇气。其实，没有人永远幸运，也没有人永远不幸。不幸一次，对人生的认识应该成熟一分；受挫一次，对生活的理解就应该加深一层。有句名言说，挫折可以把人置于死地，也可以使人置之死地而后生，关键取决于你的态度。
    问：你常常用自己的苦，解别人的难。许多人觉得这样太委屈自己了，活得一点也不潇洒。你对此怎么看？
    答：人生活在社会中，都有一份责任和义务。我是吃“百家饭”、穿“百家衣”长大的，许许多多与我相识和不相识的人给了我真诚的关心，使我这个贫苦的孩子时时处在社会的温暖之中。为了报答父老乡亲对我的爱，我把自己的一份真情献给社会，献给我周围的人们，我觉得这是我应该做的。怎样活着才算潇洒？人们各有各的理解。我认为，潇洒，不是对责任和义务的逃避，而是出色履行责任和义务后心灵的那份充实和欢欣。一个人只有严肃认真地扮演好自己所担当的社会角色，才能寻找到那份真正的潇洒。
    问：当你父亲最需要帮助的时候，你却在帮助别人，你是怎么认识帮助亲人与奉献社会两者之间关系的？
    答：帮助亲人和奉献社会是一致的。不可想象，一个连父母都不孝敬的人会真诚地对待他人，会无私地奉献社会。我与我的父亲相依为命十几年，感情很深。很小的时候，父母就对我讲：“别人给你半碗油，你要还人一碗油。”走上社会，有了一点收入后，我总想让含辛茹苦大半辈子的父亲过得好一点。前年，我把自己积攒的200元稿费和津贴费给父亲寄了去，可父亲又让探亲归队的老乡给我带了回来，并给我捎话：家里日子还过得去，要我把钱用在更需要钱的战友身上。这些年来我做了一些有益于社会的事，很大程度上源于父亲的教育和支持。
    问：部队生活紧张而又艰苦。你本来有机会选择另外一种生活，现在后悔吗？
    答：入伍前我在县广播电视局当记者，局领导还准备给我转干，但我选择了当兵这条路。因为我觉得，部队是个锻炼人的大熔炉，苦和累更能磨练人的意志。经过部队紧张、艰苦生活的锻炼，今后无论干什么工作都会适应快一些、好一些。3年多的部队生活证明自己的选择没有错。我现在的想法可以用一句歌词来回答：生命里有了当兵的历史，一辈子都不会懊悔。
    问：你从小立志成才，现在出名了，是不是可以说已经成才了？
    答：出名的衡量标准是一个人知名度的大小，成才的衡量标准是一个人素质的强弱。因此，成名不完全等于成才。我因为做了一些应该做的事，得到了社会的理解和承认。但作为一名跨世纪的青年战士，无论是政治素质，还是军事素质和科学文化素质，离跨世纪合格人才的要求还有很大差距，必须进一步加强学习和锻炼，全面地充实和提高自己，真正成为国家和军队现代化建设的有用之才。
    问：有句格言说：“磨难出英才”。你是在逆境中成才的，你是否认为艰苦的环境更有利于人的成长？
    答：由于历史和地理的原因，我儿时求学的道路十分艰难。但正是这种艰难的生活，激发了我积极进取，顽强拼搏的精神。我认为，顺境能为人的成才提供良好的条件，逆境能磨砺人发奋成才的意志和毅力。一个人能不能成才，关键看他追求有多高，有多执著。
    （肖征忠、彭建平、陈歆耕整理）RW：许永楠；南京军区优秀士兵标兵；访谈
〖-ZW/正文〗
