〖ZQ/总期〗19452〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20110414〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗10〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗4〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗解读历史光影下的“战斗力生成”〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗访军事技术哲学专家、国防科大人文与社会科学学院院长刘戟锋教授〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗王握文〖-ZZ/作者〗
〖FL/分类〗EB〖-FL/分类〗
〖LM/栏目〗军事论坛/对话〖-LM/栏目〗
〖BM/版名〗军事论坛〖-BM/版名〗
〖TC/体裁〗访谈〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    解读历史光影下的“战斗力生成”
    ――访军事技术哲学专家、国防科大人文与社会科学学院院长刘戟锋教授
    ■本报记者王握文
    引子：人类军事斗争发展的总趋势是从材料对抗、能源对抗走向信息对抗，从体能较量、技能较量转向智能较量。在不同的历史阶段，与上述阶段相对应，就形成了三种战斗力生成模式。
    ■古代战斗力生成模式――
    材料主导式武器+体能型军人+基于人工系统的体系作战
    问：为什么说古代军事对抗是材料对抗呢？
    答：在物理战视域下，军队作战必须依靠能量。古代兵器只是传递能量的装置，其传递效能则依赖材料的性能，因此材料对抗是人类早期军事对抗的装备表现。也就是说，当时对抗双方谁在材料上占有先机，谁就有可能取得战争的胜利。于是才有从远古人类的石制兵器、中国黄帝蚩尤涿鹿之战出现的青铜兵器、春秋战国时代出现的铁制兵器，到汉代“百炼钢”的发明。
    问：以材料为主导的武器装备，战斗力主要取决于作战人员的体能吗？
    答：是的，在古代，材料的杀伤力依赖于人的作用力大小，因此古代战争中人的较量主要靠体能，其结果是个人英雄主义大行其道。而在科学技术欠发达条件下，人类的基本作战方式也只是基于人工系统的体系作战。
    问：难道古代就有体系作战？
    答：当然有。战争从一开始就是有组织的暴力行为，正如恩格斯所说，有组织的暴力首先是军队。显然，组织就是体系。体系的灵魂是信息。没有信息的沟通，就无所谓体系。而在冷兵器条件下，人类战争尽管也要依靠体系对抗，但连接作战单元的信息只能依赖人工系统，也就是指通过令旗、鼓点、号角、烽火、狼烟以及快马传递等方式，进行信息发布。这种人工系统的特点是，信息单向传递，内涵简单，而且作用距离极其有限，体系对抗的范围往往非常狭小。
    ■近现代战斗力生成模式――
    能量主导式武器+技能型军人+基于电讯系统的体系作战
    问：人类历史上第一次战斗力生成模式的大转变发生在何时？
    答：首先发轫于中国，持续了近千年。因为钢制兵器出现后，材料对抗就停滞不前了，战争的发展不得不迫使人们依靠科学技术寻求武器的突破。直到公元10世纪，中国人首先发明了火药，从而为军事斗争注入了新的活力，展示了全新的对抗视角。自此以后，靠材料取胜的局面被打破，人类的军事行动围绕能量主导式兵器的改进而展开，于是才有从火药枪、速射武器、高爆炸药到核武器的发明。
    问：热兵器广泛装备部队后，体能对于军人的重要性是否大不如前了？
    答：能量的杀伤力依赖于人的技巧，因此，近代军队的较量主要靠技能。技能是一种经验性的东西，它更多地依赖于人的后天学习与实践。既然摆脱了先天条件的束缚，人人都可通过教育训练加以掌握。那么，在如何发挥杀敌本领这一点上，将领较之士卒，也就不存在任何优势。这就是恩格斯所看到的，“火器的采用不仅对作战方法本身，而且对统治和奴役的政治关系起了变革的作用。”
    ■当代战斗力生成模式――
    信息主导式武器+智能型军人+基于信息系统的体系作战
    问：当前我们面临的战斗力生成模式发生了怎样的变化？
    答：首先是表现在装备发展上。进入到20世纪下半叶以后，寻求比核武器更具毁灭力的能量对抗武器，已经失去任何意义。战争的发展再次迫使人们依靠科学技术在武器的突破上另辟蹊径。就在能量对抗黔驴技穷时，第二次世界大战后不久，电子计算机问世了。计算机与通信技术结合的结果，使人们看到了军事斗争发展的新曙光。自此以后，靠能量取胜的局面被打破，人类的军事行动围绕信息对抗而展开。
    问：以信息技术为核心的科学技术的迅猛发展，极大推动了军事领域的深刻变革。
    答：没错，第二次世界大战后，由于电子计算机、遗传工程、光导纤维等科学技术的兴起和广泛应用，一场新的技术革命已经在全球范围展开。它在军事上引起的后果，就是将进一步从根本上改变军队的作战能力，使未来军事系统网络化、综合化，其主要元素间也将由功能互补走向智能互补，即成为一个既能发挥人的创造性，又能发挥机器系统高速度、大容量等特性，从而可以充分发挥人、机器各自特长的综合人机智能系统。运用这种系统，不但能进行作战指挥、武器控制、战斗保障、后勤勤务，而且能进行人员训练、军事科研和行政管理等方面的工作，使未来战争成为全过程的智能对抗。
    问：这是否意味着作战方式已进入网络中心战时代？
    答：网络中心战是美军的说法。我们认为人类已进入基于信息系统的体系作战时代，并不否定机器在现代战争中的作用，只是认为，战争是各种因素交互作用的结果。如何将各种战场力量有效组织起来，充分发挥整体效能，必须借助网络，依靠系统集成，而系统集成的灵魂是信息沟通。显然，只有在现代条件下，在信息技术充分发达的时代，作战体系才能实现网状联接，陆、海、空、天、电才能实现五维一体，各军兵种的联合作战才有可能。
    问：既然战斗力生成模式发生了如此深刻的转变，我们该如何顺应并加快转变呢？
    答：从战斗力生成模式转变的发展进程来看，往往首先是科学技术引发了武器装备的革命，然后才会对军人素质提出不同的时代要求，最后才有作战方式的变革。因此，要充分发挥科技进步对加快转变战斗力生成模式的重要作用，紧贴新的军事变革需求，把握科技发展趋势，不断增强国防科技自主创新能力，围绕基于信息系统的体系作战能力建设和新型作战力量建设，选准基础性、战略性、前瞻性技术领域，着力突破一批核心关键技术，通过科技创新，大力推进军队信息化建设，构建以实时、同步、精确打击为核心的体系作战新模式。
〖-ZW/正文〗
