〖ZQ/总期〗19983〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗20120926〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗2〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗八问八答：你应该知道的“辽宁舰”〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗吕德胜〖-ZZ/作者〗
〖FL/分类〗EQ5〖-FL/分类〗
〖BM/版名〗要闻〖-BM/版名〗
〖TC/体裁〗访谈〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    中国第一艘航空母舰“辽宁舰”在按计划完成建造和试验试航工作后，于9月25日正式交接入列。对于人民军队历史上的第一艘航空母舰，人们有许多关心的问题，记者用问答的形式梳理出了相关知识。
    问：“辽宁舰”的基本技术参数能否介绍一下？
    答：“辽宁舰”全长300多米，宽70多米，从龙骨到桅杆的高度达到60多米。主甲板以下有10层，主甲板以上岛式上层建筑有9层。“辽宁舰”正常排水量为5万余吨。
    问：“辽宁舰”的编制等级是什么？编制员额有多少？
    答：“辽宁舰”编制等级为正师级，编制员额1000余人。
    问：“辽宁舰”是常规动力航母还是核动力航母？
    答：“辽宁舰”是一艘常规动力航母。
    问：“辽宁舰”的舰载机采用什么起飞方式？
    答：航母舰载机有弹射式起飞、滑跃式起飞、垂直起飞三种方式，根据设计，“辽宁舰”可搭载固定翼飞机和直升机，固定翼舰载机采用的是滑跃式起飞方式。
    问：“辽宁舰”的国产化程度有多高？
    答：“辽宁舰”是在一艘旧的航母平台上改造出来的，是我们推进自主创新、自主研发的结果。“辽宁舰”的舰载机也是自主研制生产的，有关工作正按计划推进。
    问：要成为“辽宁舰”的舰员，需要经过怎样的选拔和培训？
    答：“辽宁舰”的舰员在选拔时，在年龄、经历、任职时间、现实表现等方面有着严格的规定。大部分岗位基本上都是二选一，一些特殊的重要的岗位甚至是三选一、四选一。人员选拔之后，要在院校进行专门的基础理论培训，在相关研制生产单位经过专业技术培训，最后进行在厂技术培训。通过这三个步骤，可以有效解决理论和实装相结合的问题，才能成为一名合格的航空母舰舰员。
    问：“辽宁舰”人员结构情况如何？
    答：“辽宁舰”的舰员中，士官约占全体人数的三分之二，其他三分之一军官和义务兵基本上各占一半。“辽宁舰”98%以上的军官拥有本科及以上学历，其中硕士研究生及以上学历的有50多人。士兵基本上都是高中以上文化程度，其中约30%的人有大学学历。全体舰员中60%左右为党员。
    问：官兵在“辽宁舰”上生活如何？
    答：航母体积大、功能全、部署周期长，有“海上城市”之称，官兵在其中生活，就像一个小社会。“辽宁舰”上有餐厅、超市、邮局、洗衣房、健身房、垃圾处理站等，连酒吧都有闹吧和静吧两种，生活相对比较便利。还将根据实际需要，创造良好的工作生活环境，最大限度地保障官兵的生理和心理健康。
    （本报大连9月25日电）
〖-ZW/正文〗
