〖ZQ/总期〗11358〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19890214〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗02〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗6〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗开展追踪教育缩短训用差距〖-BT/标题〗
〖FT/副题〗――访装甲兵指挥学院政委石翠岩〖-FT/副题〗
〖ZZ/作者〗杨玉辰〖-ZZ/作者〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    问：石政委，听说你们学院的“跟踪教育”搞得不错，可我还里第一次听到这个词，请您先解释一下，什么叫“追踪教育”？
    答：追踪教育，或叫追踪培养，是指学员毕业之后，学院仍不放弃对他们的培养教育，而是根据不同学员在理论与实践相结合上的差距（亦即管理部队、指挥作战方面的差距），有的放矢地跟踪到部队，进行补课，使之尽快成为一个合格的指挥员。
    问：这种使毕业学员得到继续教育的做法从何时开始？目的是什么？
    答：从1984年开始。我们院校是为未来战争培养人才的。从未来战争着眼来检查我们的教学质量，别说没有达到高水平的应训程度，就是达到了，毕业后一方面有些知识还要遗忘，一方面随着世界各国军队技术装备和战术技术的变化，必然有一部分旧知识要淘汰，一些新知识要补充，所以，院校教育决不能满足于学员拿到了毕业文凭，而要为学员的终生负责，尽可能地与部队实践挂钩，担负起学员知识更新的工作。
    问：能具体谈谈吗？
    答：几年来，我们做了若干尝试，时下已经形成制度的主要是：（一）每年一次由院领导带队进行“追踪调查”；（二）每年搞一次学员情况信函调查；（三）不断发展和壮大“教学联络员”队伍；（四）不定期约请毕业学员回校参加大型学术讨论会；（五）派教员考察学员在大型战术演习中的指挥艺术；（六）分期分批为没取得大专学历、没有机会进院校深造的老毕业生进行“函授补训”。第一条，从1984年起，我们每年都要组成院领导、训练部、政治部参加的追踪调查组，有计划有重点地深入一个或几个部队，了解毕业学员在部队的表现、对母校教学的意见、希望等，尽量召集毕业学员一起见见面，座谈座谈，还要进行一些个别交谈。
    问：用信函调查是怎么回事？
    答：就是学校统一印制一份调查表，内容包括回部队后的任职、提升、立功受奖情况，转业情况，学员的要求、希望、意见、建议，个人的体会感受等。这份表每年重点发给一个建制班的毕业学员。每次调查表的返回率都在80％以上。这个调查表往往有不少重要的好建议被采纳。
    问：建立“教学联络员制度”有什么意义？
    答：我们在各个部队（特别是装甲分队）都聘请教学联络员，现共发展联络员45人。联络员由学院统一发聘书，由部队师团党委推荐本校毕业学员担任。学院为联络员规定了10条职责，包括向学院提供部队情况，反映指战员对院校的意见等。学院每年考察一次联络员队伍，年终有讲评，有奖励，不合格的随时更换。
    问：让学员回院参加学术活动是出于什么考虑？
    答：主要是为了沟通院校与部队的联系，加强理论和实践的结合。过去往往有这样的情况：院校关门搞学术讨论，别说不出成果，出了一点成果也是纸上谈兵，与部队实际格格不入。现在这样一搞，毕业学员将部队急需的学术研究题目带来，又把院校的研究成果带回去，等于双方受益。
    问：最后，请讲讲“函授补训”的用意。
    答：我们学院曾培养过一批只有中专学历的学员。如今这些学员不少在部队担任主官，但由于岁数大了，不可能再进院校深造了，怎么办？我们就用函授的办法为他们补大专课程，完全按新的教学大纲去教学，派人到学员集中的单位去面授。对驻地偏远的学员，我们还及时录制教学磁带发给他们。如今，已有不少“老中专”拿到了大专文凭，增长了新的才干。
    问：实行“追踪教育”的主要优点是什么？
    答：一方面，毕业学员可以通过追踪教育继续学习，不断更新知识。另一方面，这样搞，把院校的大门开大了。院校面向了部队，部队也注重了院校培养。院校和部队的热线交流，使院校教学这盘棋搞活了，院校教学改革必将有更强的针对性，以便更好地为部队建设培养更多的高质量的指挥员。
〖-ZW/正文〗
