〖ZQ/总期〗2155〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19630626〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗5〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗党的知识〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗许玉辉李宗大〖-ZZ/作者〗
〖LM/栏目〗党团生活党的知识〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗党的知识〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗资料〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    问：行政首长如果不是党支部委员，是不是可以召集党小组长会议布置工作？（许玉辉）
    答：党小组的上级是党支部委员会，不是行政首长。行政首长认为有些工作需要通过党小组发动党员去做，应该向党支部提出或通过党支部委员会去布置。这样才合乎组织原则，才能引起党员的足够重视。但是如果有的行政首长对党小组的工作有意见，直接向这些小组长提出，这是很好的，应该欢迎。党小组长不仅不应当借口不合组织原则，不听他们的意见，而是应当十分重视他们的意见。如果他们的意见是对的，还应该按照他们的意见去做。
    问：在分散执勤的时候，是否可见成立“党团员联合小组”？（昆字119部队李宗大）
    答：成立“党团员联合小组”，是不符合组织原则的。我们的意见，根据具体情况，可以采取以下几种办法：
    （1）党员少，成立不起党小组，如果附近有党的组织，可以介绍他们参加附近党支部过组织生活；
    （2）党员能成立小组，但是团员少，不能成立团小组，可以采取一种临时办法，把团员编在党小组过组织生活；
    （3）团员多，能成立小组，就单独成立小组：党员少，不能成立党小组，党支部可以向党员交代任务，提出要求，参预领导这个团小组的活动，参加团小组召开的会议，并接受团员的监督。
    （4）党团员人数都不能成立小组，而附近又没有党的组织，党团支部可以分别向党团员交代任务，党团员对支部布置的工作，属于一般性的问题，可以通过行政小组来解决，属于党团工作方面的问题，可以分别用通信方式向支部汇报。但是党员在各方面应该成为群众的表率。
    问：一个党员犯了错误，支部大会在表决给予他党的纪律处分的时候，他本人有没有表决权？
    答：本人有表决权。
    问：受留党察看的党员，留党察看期满，支部大会在表决是不是恢复他的党员权利的时候，他本人有没有表决权？
    答：本人没有表决权。
    问：党组织对党员的处分决定，是不是要交给受处分的本人保存一份？
    答：不必交给受处分的本人保存一份，但是应该交本人征求意见，并且由本人签署对处分的意见；当上级党委或党的监察委员会对这个党员的处分批复以后，应该向受处分的人宣布。
    问：党员对于自己受到的党的纪律处分不服，是不是可以委托其他党员代为申诉？
    答：自己应该直接向党的组织提出申诉。也可以委托其他党员代为申诉，其他党员也可以代为申诉。
    问：党员越级提出申诉或控诉是不是违反组织原则呢？
    答：不算违反组织原则。党章规定，党员可以“向党的任何一级组织直到中央委员会提出声明、申诉和控诉”。
    问：党员化名或匿名控诉，是不是违反组织原则？
    答：党员在任何情况下都应该坚持党的原则，敢于对任何党的组织和党员的缺点、错误进行揭发和批评，不怕打击报复。控诉应该写自己的真名，但用化名或匿名也不算违反党的组织原则。
    问：对于受到党的纪律处分的党员的教育考察工作，应当由谁负责？
    答：应当由这个党员所在党的基层组织负责。
〖-ZW/正文〗
