〖ZQ/总期〗10950〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19880103〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗1〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗深圳拍卖土地探究〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗余攀霞〖-ZZ/作者〗
〖LM/栏目〗改革开放实录〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗深圳/拍卖〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    带着这类问题，我们走访了深圳市政府土地管理体制改革办公室负责人刘佳胜，和他进行了一番对话，感到很受启发。
    问：请你谈谈土地拍卖是怎么回事？
    答：土地拍卖是我市有偿转让土地使用权的一种形式，也就是说在本市（区）内具有法人资格的企业都可竞投，在竞投时，谁出钱多，土地就有偿转让给谁使用。
    问：如果有的企事业单位急需发展扩建，需要用地，可它一时又拿不出资金怎么办？
    答：这不要紧。我们实现有偿转让土地使用权并不是“一刀切”。有偿转让土地的方式除了拍卖外，还可以通过协商、招标来解决。
    问：协商与招标两种方式是怎么回事？
    答：所谓协商就是采取互相商议价格的形式实行有偿转让，带有照顾性质。比如部队、科研、文教卫生等单位用地，我们市政府就采取这种方式予以解决。还有一种方式是招标，参加投标不是谁出价高谁就得。比方说我市政府有一块底价是100万元地招标，A公司出120万元，B公司出140万元，但有可能A公司夺标。因为市政府招标时首先要考虑投标者的规划设计方案，价格是否出得合理，投标者的资金信誉等情况。
    问：听说别的国家土地收入占了财政收入的很大一部分，是这样吗？
    答：是的。先不谈其它国家，就谈与我市毗邻的香港地区。香港每年土地收入占财政收入的30％，可是我市每年只象征性地收土地使用费，去年是收得最多的一年也只有1300多万，只够还该项贷款利息的1/4，同样是土地，人家是财富，我们是负担。
    问：过去要一块地跑了市委，又进市政府，既要许多单位盖章，又要领导开会讨论，可现在当价牌一举，夺了标，地到手了，看来钱对权来了个冲击，这是不是钱取代了政府的领导作用？
    答：要说钱对权来了个冲击，这有道理。以往要一块地要跑许多单位，陪笑脸，讲好话，有的单位几年还未要到急需的用地。这主要是权力过分集中，互相扯皮的官僚主义造成的。现在实行有偿使用土地，就可以克服上面的弊端。这冲击的正是我们所要改革的权力分配问题。再说你出钱多，说明你更有信心、有能力把地用得更好，这也充分发挥了土地的经济效益。另外现在企事业单位买地，只是买到今后50年的土地使用权，而所有权还掌握在政府手里，政府对所转让使用权的土地的开发利用都有详细合同规定。所以，钱取代不了政府的领导。
    问：买到土地使用权的单位可以随意施工建筑吗？
    答：不行。否则将会影响整个城市发展规划。我们市政府对有偿转让的土地有着全局性的规划。为实行宏观上有效控制，市政府与买到土地使用权的单位签订合同。合同上规定：限制开发建筑时间，按合同规定未按期开发建筑的，政府无偿将土地收回；在建筑过程中，除了商品房可以预售外，其余在工程竣工之前不准转让；合同规定建办公室，就不得建宿舍，合同规定建单身公寓，就不能建家属楼，合同还对建筑总面积、高度，需建的商店、理发室、停车场等设施的方位、容积以及地面绿化比率都有详细规定。
    问：所买土地50年使用期满后如何处置？
    答：土地使用期届满，如该幅土地的用途与当时的城市规划相矛盾的，土地连同建筑物由市政府无偿收回；如该幅土地与当时城市规划不矛盾，但用地者无需续用的，土地连同建筑物由市政府无偿收回；若该幅土地与当时城市规划不矛盾，用地者需要续用的，必须在期满前六个月向市国土管理部门提出续用申请延期，并按届时土地市价如数向市政府交纳，办妥续用的手续。
    问：有偿使用土地的发展前景如何？
    答：从我市已有偿转让的三块土地情况看，改革土地传统管理方式，变无偿使用为有偿使用，是符合生产力发展要求的。这项改革已显示出生命力，得到上级有关部门的充分肯定。1988年我们将全面实行。
〖-ZW/正文〗
