〖ZQ/总期〗7433〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19780518〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗04〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗7〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗少年大学生宁铂是怎样勤奋好学的？〖-BT/标题〗
〖LM/栏目〗向科技现代化进军〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗记者采访报导RW：宁铂/少年大学生〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗通讯〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    本报报道了中国科技大学破格录取十三岁少年宁铂的消息后，广大读者纷纷来信来稿，畅谈了自己的感受，还有的读者要求进一步介绍一下宁铂勤奋好学的情况。现将中央人民广播电台记者王服邦、李加成同志采写的录音访问记摘登如下。 ――编者
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    第二，要认真，要有一股子钻劲。读一本书，非把它弄懂不可，不会就去想，实在想不出来了再问，问明白了，就记住它。我在学习数学的时候，对老师教的每一个公式，我都要重新推导一次。做作业，也不随便套用公式，而是尽量采用新的解法，努力做到理解、真懂、活用。
    第三，要珍惜时间。我养成了一个习惯，不看书就不舒服，甚至连上厕所也带一本书；晚上熄灯后打着手电筒看书，有好几次三更半夜，妈妈发现我的被窝里还有亮光，掀开一看，我一手抓着书，一手握着手电筒，已经睡着了。
    第四，要注意积累，循序渐进。我除了喜欢数学和文学，对天文学也很有兴趣。但是，最初对天文学什么也不懂，后来开始懂得天不是圆的，地不是方的，星星不是挂着的。再后来记了一些基本知识，有了一些积累，才逐渐能够识别一些星座，解释一些天文现象。
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
    问：
    答：
〖-ZW/正文〗
