〖ZQ/总期〗8073〖-ZQ/总期〗
〖RQ/日期〗19800217〖-RQ/日期〗
〖BH/版号〗03〖-BH/版号〗
〖TH/条号〗3〖-TH/条号〗
〖BT/标题〗关于胶鞋的对话〖-BT/标题〗
〖ZZ/作者〗战吉华〖-ZZ/作者〗
〖LM/栏目〗追科学〖-LM/栏目〗
〖GJ/关键〗橡胶性能〖-GJ/关键〗
〖TC/体裁〗说明文〖-TC/体裁〗
〖ZW/正文〗
    问：张技术员，你看我这双胶鞋，没穿多久就翘曲得象只小船，这是怎么回事？
    答：你的胶鞋常接触油吗？
    问：是的，我的鞋接触过油。
    答：这就对了。你的鞋翘曲变形，是因为胶底接触油以后，橡胶溶胀的结果。
    问：橡胶为什么遇油会膨胀呢？
    答：这得先从橡胶的分子结构讲起。橡胶是一种高分子化合物，是由碳原子和氢原子构成的。以天然橡胶为例，它的分子象一个长长的链条，分子链中碳原子之间都互相“手拉着手”，每一个碳原子又拉着一个或二、三个氢原子。橡胶的分子链很长，组成分子的原子有几万到几十万，可以说是分子世界中的“巨人”。
    问：那么，橡胶这种高分子化合物有些什么特性呢？
    答：这种高分子化合物，分子间的吸引力很大，互相纠缠一起，因此强度、弹性、绝缘性能等，要比低分子化合物优越得多。生橡胶的分子链，平时呈卷曲状态，象一团乱钢丝，受到外力变形，去掉外力又能恢复原状，有弹性。
    问：这和橡胶遇油膨胀又有什么联系呢？
    答：别着急，我现在就讲这个问题。橡胶接触到油以后，油的小分子会钻到橡胶分子链的空隙中去，橡胶分子间的吸引力便减弱了。当油的分子进一步把橡胶的分子链推开时，橡胶的大分子便自由地分散在油的分子之中，形成了浆糊状的胶状液体。我们常见的修补车胎、胶鞋用的橡胶水，就是橡胶溶解到汽油里制成的。
    问：可是我的胶鞋只是变了形，并没有被溶解掉呀！
    答：这是因为制作胶鞋的材料，已经由生橡胶变成了硫化胶。为了提高生橡胶的使用性能，必须加入硫黄和其它配合剂，在一定的温度、压力条件下进行硫化。这样就能巧妙地把生橡胶的线形结构，变成立体的网状结构，象盖大楼筑起来的彼此相联的钢筋混凝土框架一样。这时的橡胶，叫做硫化橡胶，它的强力、弹性和耐磨性能，都比生橡胶大大提高了。当硫化橡胶接触了油以后，油的小分子虽然也能钻进硫化橡胶的立体网状结构里去，但只能把交错弯曲的分子链推开、拉直，而不能再象对生橡胶那样，把它的分子链一一分隔开来。因此，硫化橡胶遇到油类时，只表现为体积膨胀，而不会被溶解。请看看那张示意图，你就会明白了。
    问：硫化橡胶遇油膨胀，是不是好象面包泡在水里膨胀了一样？
    答：你这个比喻很形象。
    问：为了保证穿用，能不能制作一种不怕油的胶鞋呢？
    答：当然能，这就需要用耐油橡胶来制造。
    问：什么是耐油橡胶，它为什么能耐油呢？
    答：氯丁橡胶、丁腈橡胶、氟橡胶等，都是耐油橡胶。耐油橡胶分子间的吸引力大，它和油类不容易亲合。因此，油的分子就难以钻进去，也不能使橡胶溶解或膨胀。
    问：那为什么不用耐油橡胶来大量制造胶鞋呢？
    答：目前还不可能。因为在向四化进军中，越来越多的工业需要耐油橡胶制品，如各类机械上不可缺少的密封垫圈，汽车、飞机上用的活塞垫和油箱衬里等等。特别是石油工业的发展，需要大量的耐油橡胶来制造胶管和输油槽。电力工业也需要大量氯丁橡胶来制作电缆。所以，对于胶鞋这种一般性的橡胶制品，就不宜用大量的耐油橡胶来制造了。但在军需品生产中，也要制作少量的耐油胶鞋，供部队特殊作业部门使度，如军舰上的轮机兵，就需要穿耐油胶鞋。
    问：不耐油胶鞋在穿用中接触了油怎么办？
    答：接触过一两次油问题不大，只要及时用肥皂把油洗去，在阴凉处晾干就行了。但不要经常接触油类，否则就会变成船形鞋了。
    橡胶体积膨胀示意图（图片）
〖-ZW/正文〗
